% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\addchap{Mathematische Statistik}
Viele Schätzer in der Statistik sind definiert als Minimal- oder Maximalstelle von bestimmten \textit{Kriteriumsfunktionen}, z. B. der \textit{Maximum-Likelihood-Schätzer (MLS)} oder \textit{Minimum-Qudrat-Schätzer (MQS, KQS)} oder \textit{Bayes-Schätzer}. Allgemein nennt man solche Schätzer \textbf{M-Schätzer}.\\
Ziel: Untersuchung des asymptotischen Verhaltens ($n\to\infty$) von M-Schätzern über einen \textit{funktionalen Ansatz}. Als Beispiel:

\section{Der Median}
Sei $X:(\Omega,\A,\P)\to\R$ eine reelle Zufallsvariable mit Verteilungsfunktion\\ $F_X:\R\to[0,1],~F_X(x):=\P[X\leq x]$, also $X\sim F_X$. Definiere

\begin{align}
	Y(t)&:=\E\left(|X-t|\right)\label{DefY}\tag{1.0}\\ \nonumber
	&=\int\limits_\Omega |X(\omega)-t|\d\P(\omega)\\ \nonumber
	\overset{\eqref{eqTrafoR}}&=
	\int\limits_\R|x-t|\Big(\P\circ X^{-1}\d x\Big)\\ \nonumber
	&=\int\limits_\R|x-t|(F\d x) \nonumber
	\qquad\forall t\in\R\\
	m&:=\argmin\limits_{t\in\R}Y(t):=\text{ (irgendeine) Minimalstelle der Funktion}\label{eqMedianDef}\tag{M}
\end{align} 

Hierbei heißt $m\in\R$ \define{Median} von der Zufallsgröße $X$.

\begin{notation}
	$F(m-):=F(m-0):=\lim\limits_{t\uparrow m} F(t)$
\end{notation}

Charakterisierung der Menge aller Mediane in folgendem kleinen Lemma:

\begin{lemma}\label{lemmaMedian}
	Sei $X\sim F_X$ integrierbar und $m\in\R$. Dann äquivalent:
	\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
		\item $F(m-)\leq\frac{1}{2}\leq F(m)$
		\item $\E[|X-t|]\geq\E[|X-m|]\qquad\forall t\in\R$
		\item $m$ ist Median
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	\underline{Zeige (a) $\Rightarrow$ (b):}\\
	Setze $h(t):=\E[|X-t|-|X-m|]\stackeq{\text{Lin}}Y(t)-Y(m)$. Dann ist 2. äquivalent zu $h(t)\geq0~\forall t\in\R$. Dies ist noch zu zeigen.\nl
	\underline{Fall 1: $t<m$}
	\begin{align*}
		&h(t)\\
		\overset{\text{Trafo}}&=
		\int\limits_{\R}|x-t|-|x-m| Q_F(\d x)\\
		&=\int\limits_{(-\infty,t]}\underbrace{|x-t|-|x-m|}_{=t-x-(m-x)=-(m-t)} F(\d x)
		+\int\limits_{(t,m)}\underbrace{\underbrace{|x-t|-|x-m|}_{\underbrace{x-t}_{\geq0}-\underbrace{(m-x)}_{\leq m-t}}}_{\geq-(m-t)} F(\d x)\\
		&\qquad
		+\int\limits_{[m,\infty)}\underbrace{|x-t|-|x-m|}_{x-t-(x-m)=m-t} F(\d x)\\
		&\geq-(m-t)\cdot \underbrace{Q((-\infty,t])}_{F(t)}+
		\Big(-(m-t)\cdot F(m-)-F(t)\Big)
		+(m-t)\cdot\underbrace{Q([m,\infty))}_{1-\underbrace{Q((-m,m))}_{F(m-)}}\\
		&=-\underbrace{(m-t)}_{\geq0}\cdot(\underbrace{1-2\cdot F(m-)}_{\stackrel{1.}{\geq}0})\\
		&\geq0
	\end{align*}

	\underline{Fall 2: $t> m$}
	\begin{align*}
		h(t)&=\int\limits_{(-\infty,m]}\ldots F(\d x)+\int\limits_{(m,t]}\ldots+\int\limits_{(t,\infty)}\ldots F(\d x)\\
		&\ldots\\
		&\geq(t-m)\cdot(\underbrace{2\cdot F(m)-1}_{\stackrel{1.}{\geq}0})\\
		&\geq0
	\end{align*}

	\underline{Fall 3: $t=m$} ist trivial. $\#$\nl
	\underline{Zeige (b) $\Rightarrow$ (a):}\\
	Nach Annahme ist $h(t)\geq0~\forall t\in\R$.\nl
	\underline{Fall 1: $t<m$} Die obige Rechnung im Fall 1 bei 1. $\Rightarrow$ 2. zeigt:
	\begin{align*}
		0\leq h(t)&=-(m-t)\cdot F(t)+\int\limits_{(t,m)}\underbrace{\underbrace{x}_{<m}-t-(m-x) }_{=2x-t-m\leq m-t}F(\d x)+(m-t)\cdot(1-F(m-))\\
		&\leq-(m-t)\cdot\Big(F(t)-1\underbrace{+F(m-)-F(m-)}_{=0}+F(t)\Big)\\
		&=\underbrace{(m-t)}_{>0}\cdot(1-2\cdot F(t))\\
		&\Longrightarrow\forall t<m:0\leq(m-t)\cdot(1-2\cdot F(t))\\
		&\Longrightarrow\forall t<m:0\leq 1-2\cdot F(t)\\
		&\Longrightarrow\forall t<m:F(t)\leq\frac{1}{2}\\
		&\stackrel{t\uparrow m}{\Longrightarrow}F(m-)\leq\frac{1}{2}
	\end{align*}
	\underline{Fall 2: $t> m$} Siehe 2. Fall, analog.\nl
	\underline{Zeige (a) $\gdw$ (c):}
	(b) ist offensichtlich äquivalent zur Definition des Medians.
\end{proof}

\begin{bemerkungnr}\
	\begin{enumerate}
		\item Lemma \ref{lemmaMedian} (a) besagt, dass $\lbrace m\in\R: m\text{ erfüllt } \eqref{eqMedianDef}\rbrace$ die Menge aller Mediane von $F$ ist.
		\item Im Allgemeinen gibt es mehrere Mediane. Üblicherweise \underline{wählt} man $m:=F^{-1}(\frac{1}{2})$, wobei
		\begin{align*}
			F^{-1}(u):=\inf\left\lbrace x\in\R:F(x)\geq u\right\rbrace\quad\forall u\in (0,1)
		\end{align*}
		die \textbf{Quantilfuntion / die verallgemeinerte Inverse} ist. Da
		\begin{align*}
			F\left(F^{-1}(u)-\right)\leq u\leq F\left(F^{-1}(u)\right)\qquad\forall u\in (0,1),
		\end{align*}
		erfüllt $m=F^{-1}\left(\frac{1}{2}\right)$ die Bedingung (a) in Lemma \ref{lemmaMedian} und ist somit ein Median, nämlich der kleinste.
		\item Die obige Funktion \eqref{DefY}, also
		\begin{align*}
			Y:\R\to\R,\qquad Y(t)=\int\limits_\R|x-t|~F(\d x)\qquad\forall t\in\R,
		\end{align*}
		ist stetig (nutze Folgenkriterium + dominierte Konvergenz / Satz von Lebesgue), aber im Allgemeinen nicht differenzierbar, z. B. falls $F\sim X$ eine diskrete Zufallsvariable ist. In diesem Fall ist somit die Minimierung über Differentiation nicht möglich!
	\end{enumerate}
\end{bemerkungnr}

\begin{notation}
	In der Statistik identifizieren wir oft stillschweigend Zufallsgrößen mit ihren Realisationen, also $X\leftrightsquigarrow x$ was sich formal $X(\omega_0)=x$ schreiben lässt.
\end{notation}

Zur Schätzung von $m$ seien $X_1,\ldots, X_n$ i.i.d.$\sim F$ mit zugehöriger \textbf{empirischer Verteilungsfunktion}
\begin{align*}
	F_n\colon\R\to[0,1],\qquad	
	F_n(x):=\frac{1}{n}\cdot\sum\limits_{i=1}^n\indi_{\lbrace x_i\leq x\rbrace}(x)\qquad\forall x\in\R.
\end{align*}
Tatsächlich ist $F_n$ die Verteilungsfunktion zum \textbf{empirischen Maß}
\begin{align*}
	Q_n\colon\B(\R)\to[0,1],\qquad
	Q_n(B):=\frac{1}{n}\cdot\sum\limits_{i=1}^n\delta_{x_i}(B)
\end{align*}
wobei das \define{Dirac-Maß} in $t$ definiert ist als
\begin{align*}
	\delta_t\colon\B(\R)\to[0,1],\qquad\delta_t(B):=\left\lbrace
	\begin{array}{cl}
		0, &\falls t\not\in B\\
		1, &\falls t\in B
	\end{array}\right.
	\qquad\forall B\in\B(\R),\forall t\in\R
\end{align*}

Gemäß dem Satz von \undefine{Gliwenko-Cantelli} gilt:
\begin{align*}
	\sup\limits_{x\in\R}|F_n(x)-F(x)|\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}0\text{ konvergiert $\P$-fast sicher für alle Verteilungsfunktionen }F
\end{align*}
(Die empirische Verteilungsfunktion konvergiert gegen die Verteilungsfunktion.)

\begin{erinnerung}
	Für das Dirac-Maß $\delta_x:\A\to\R_+,\qquad\delta_x(A):=\indi_A(x)$ gilt:
	\begin{align}\label{eqDirac}\tag{Dir}
		\int\limits_\R f(t)~\delta_x(\d t)=f(x)\qquad\forall x\in\R
	\end{align}
\end{erinnerung}

\begin{notation}
	Wir identifizieren eine Verteilung $\P\circ X^{-1}$ mit der zugehörigen Verteilungsfunktion $F_X$, also 
	$\P\circ X^{-1}\leftrightsquigarrow F_X$ und $(F_X~\d x):=(\P\circ X^{-1}~\d x)$.
\end{notation}

\begin{erinnerung}
	Das Lebesgue-Maß ist linear im Maß, d.h.:
	\begin{align}\label{eqLinMasse}\tag{Lin}
		\int\limits_\Omega f\ds(a\cdot\mu+b\cdot\nu)=a\cdot\int\limits_\Omega f\ds\mu +b\cdot\int\limits_\Omega f\ds\nu
	\end{align}
\end{erinnerung}

Ein vages Stetigkeitsargument motiviert folgenden Schätzer für $m$:
\begin{align*}
	\hat{m}_n&:=\argmin\limits_{t\in\R}Y_n(t):=\text{ (irgendeine) Minimalstelle der Funktion}\\
	Y_n(t)&:=\int\limits_\R |x-t|F_n(\d x)\\ 
	&=\int\limits_\R |x-t|Q_n(\d x)\\ 
	\overset{\Def~Q+\eqref{eqLinMasse}}&=
	\frac{1}{n}\cdot\sum\limits_{i=1}^n\int\limits_\R |x-t|~\delta_{X_i}(\d x)\\
	\overset{\eqref{eqDirac}}&=
	\frac{1}{n}\cdot\sum\limits_{i=1}^n|X_i-t|
\end{align*} 

$\hat{m}_n$ heißt \textbf{empirischer Median} von $X_1,\ldots,X_n$ mit üblicher Auswahl $\hat{m}_n=F_n^{-1}\left(\frac{1}{2}\right)$ gemäß Lemma \ref{lemmaMedian} (da empirische Verteilungsfunktion eine Verteilungsfunktion ist).

\begin{bemerkung}\
	\begin{itemize}
		\item Wenn man eine ungerade Anzahl von Daten hat, ist der Median der mittlere Wert, nachdem man die Daten der Größe nach geordnet hat.
		\item Hat man hingegen eine gerade Anzahl an Daten, dann ist der Median der kleinere der beiden mittleren Werte.
	\end{itemize}
\end{bemerkung}

Mit dem starken \undefine{Gesetz der großen Zahlen (SGGZ)} gilt
\begin{align}\label{eq1.1}\tag{1.1}
	\forall t\in\R: \Big(Y_n(t)\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}
	\E[|X_1-t|]=Y(t)\text{ fast sicher}\Big)
\end{align}
Problem: Folgt aus \eqref{eq1.1} bereits, dass
\begin{align*}
	\argmin\limits_{t\in\R} Y_n(t)
	\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}
	\argmin\limits_{t\in\R}
	Y(t)\text{ fast sicher?}
\end{align*}
Dann folgte:
\begin{align*}
	\hat{m}_n
	\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}
	m\text{ fast sicher (\textbf{starke Konsistenz})}
\end{align*}

Wir formalisieren und verallgemeinern:
\begin{align*}
	&X_i:(\Omega, \A,P)\to(\R,\B(\R))\text{ messbar},\qquad\omega\mapsto X_i(\omega)\\
	&\Longrightarrow
	Y_n(t):=Y_n(t,\omega)=
	\frac{1}{n}\cdot\sum\limits_{i=1}^n\left|X_i(\omega)-t\right|\\
	&\Longrightarrow
	Y_n(t,\cdot):(\Omega,\A)\to(\R,\B(\R))\text{ messbar }\forall t\in\R
\end{align*}

\begin{defi}
	Die \textbf{Kollektion}
	\begin{align*}
		Y_n:=\lbrace Y_n(t,\cdot):t\in\R\rbrace
		=\lbrace Y_n(t):t\in\R\rbrace
	\end{align*}
	heißt \textbf{stochastischer Prozess (SP)}. Die Abbildung
	\begin{align*}
		Y_n(\cdot,\omega):\R\to\R,\qquad t\mapsto Y_n(t,\omega)
	\end{align*}
	heißt \textbf{Trajektorie / Pfad} des SP $Y_n$ zu festem $\omega\in\Omega$.
\end{defi}

In unserem Beispiel sind für \underline{alle} $\omega\in\Omega$ die Pfade stetig auf $\R$. Die Abbildung
\begin{align*}
	Y_n:\Omega\to C(\R,\R),\qquad\omega\mapsto Y_n(\cdot,\omega)
\end{align*}
heißt \textbf{Pfadabbildung} des SP $Y_n$. Wir identifizieren also den SP $Y_n$ mit seiner Pfadabbildung. Damit ist $Y_n$ eine Abbildung von $\Omega$ in den Funktionenraum 
\begin{align*}
	C(\R):=C(\R,\R):=\lbrace f:\R\to\R: f\text{ ist stetig }\rbrace.
\end{align*}

Sei $d:C(\R)\times C(\R\to\R)$ die Metrik der gleichmäßigen Konvergenz der Kompakta auf $\C(\R)$ (formale Definition kommt später) und sei
\begin{align*}
	\B(C(\R)):=\B_d\big(C(\R)\big)=\sigma\big(\lbrace G\subseteq C(\R):G\text{ ist offen bzgl. }d\rbrace\big)
\end{align*}
die von $d$ induzierte \textbf{Borel-$\sigma$-Algebra}.\\
Wir werden sehen, dass die Abbildung
\begin{align*}
	Y_n:(\Omega,\A,\P)\to\Big(C(\R),\B\big(C(\R)\big)\Big)
\end{align*}
messbar ist. $Y_n$ ist also eine Zufallsvariable mit Werten im metrischen Raum $\big(C(\R),d\big)$.

Formulierung des Problems im allgemeinen Rahmen:
Seien $Y_n,~n\in\N$ mit $Y$ SP mit stetigen Pfaden (stetige SP).
Was lässt sich sagen über die Gültigkeit der folgenden Implikationen?
\begin{align}\label{eq1.2}\tag{1.2}
	Y_n
	\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}
	Y\text{ fast sicher }
	\Longrightarrow
	\argmin\limits_{t\in\R} Y_n(t)
	\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}
	\argmin\limits_{t\in\R} Y(t)\text{ fast sicher}
\end{align}
Ziel: Welche Art der Konvergenz $Y_n\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow} Y$ reicht für obige Implikation aus? Gleichmäßige Konvergenz, gleichmäßige Konvergenz auf Kompakta punktweise Konvergenz oder sogar nur \eqref{eq1.1}?\\
$Y$ besitzt womöglich (unter positiven Wahrscheinlichkeiten) keine eindeutige Minimalstelle. Und dann?\nl
Für die Konstruktion von (asymptotischen) Konfidenzintervallen für $m$ benötigt man \textbf{Verteilungskonvergenz}:
\begin{align}\label{eq1.3}\tag{1.3}
	a_n(\hat{m}_n-m)
	\stackrel{\mathcal{L}}{\longrightarrow}\xi\text{ in }\R
\end{align}
wobei $a_n\to\infty$ in $\xi$ Grenzvariable, die es zu identifizieren gilt. Für die Herleitung von \eqref{eq1.3} favorisiere wieder einen \textit{funktionalen Ansatz}. Sei
\begin{align*}
	Z_n(t):=\beta_n\cdot\left( Y_n\left(m+\frac{t}{a_n}\right)-Y_n(m)\right)\qquad t\in\R
\end{align*}
der sogenannte \textbf{reskalierte Prozess zu $Y_n$}, wobei $\beta_n$ deine geeignete positive Folge ist. Damit folgt
\begin{align}\label{eq1.4}\tag{1.4}
	a_n(\hat{m}_n-m)=\argmin\limits_{t\in\R} Z_n(t)
\end{align}
Klar: $Z_n$ ist wieder ein stetiger stochastischer Prozess und damit $(Z_n)_{n\in\N}$ eine Folge von Zufallsvariablen in $\big(C(\R),d\big)$.
Wünschenswert auch hier wäre die Gültigkeit folgender Implikation:
\begin{align}\label{eq1.5}\tag{1.5}
	Z_n
	\stackrel{\mathcal{L}}{\longrightarrow}
	Z\text{ in } \big(C(\R),d\big)
	\Longrightarrow
	\argmin\limits_{t\in\R} Z_n(t)
	\stackrel{\mathcal{L}}{\longrightarrow}
	\argmin\limits_{t\in\R} Z(t)
\end{align}
Dazu erforderlich ist das Konzept der \textbf{Verteilungskonvergenz} von Zufallsvariablen in metrischen Räumen, damit \eqref{eq1.5} eine wohldefinierte Bedeutung erhält.
Dies folgt später.
Natürlich auch hier wieder das Problem: $Z$ besitzt mit positiver Wahrscheinlichkeit mindestens 2. Minimalstellen. 
Und dann?\nl
Im Falle einer fast sicher eindeutigen Minimalstelle von $Z$ würde aber aus \eqref{eq1.4} und \eqref{eq1.5} folgen:
\begin{align*}
	a_n(\hat{m}_n-m)
	\stackrel{\mathcal{L}}{\longrightarrow}
	\argmin\limits_{t\in\R} Z(t)
\end{align*}