% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\documentclass[12pt,a4paper]{article} 

\input{../../latex/packages}
\input{../../latex/theoremenvironments}
\input{../../latex/commands}
\input{../../latex/commands_Willi}
\input{../../latex/commands_stochastik}
\input{../../WTHM/commands_WTHM}

\author{Willi Sontopski}

\parindent0cm %Ist wichtig, um führende Leerzeichen zu entfernen

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot

\ihead{Willi Sontopski \& Robert Walter}
\chead{}
\ohead{WTHM WiSe 18 19}
\ifoot{Aufgabenblatt 5}
\cfoot{Version: \today}
\ofoot{Seite \pagemark}

\begin{document}
\section*{Aufgabe 1}
Seien $W,X,Y,Z$ unabhängig und standardnormalverteilt. Dann gilt:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Die charakteristische Funktion von $W\cdot X$ ist 
	\begin{align*}
		\Phi_{W\cdot X}(u)=\frac{1}{\sqrt{1+u^2}}
	\end{align*}
	\item $\det\begin{aligned}
		\begin{pmatrix}
			W & X\\
			Y & Z
		\end{pmatrix}
	\end{aligned}$ ist laplaceverteilt.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	\underline{Zeige a):}
	\begin{align*}
		\Phi_{W\cdot X}(u)
		\overset{\text{Def}}&=
		\int\limits_\Omega\exp\big(i\cdot X\cdot W\cdot u\big)~\mu(\d u)\\
		\overset{\text{Trafo}}&=
		\int\limits_\R\exp\big(i\cdot t\cdot u)\cdot f_{X\cdot W}(t)\d t
		\qquad\forall u\in\R
	\end{align*}
	
	Hierbei ist $f_{W\cdot X}$ die Dichte von $X\cdot W$. Da $W,X\sim\Nor(0,1)$ unabhängig sind,  gilt:
	\begin{align*}
		f_{X\cdot W}(t)
		\overset{\text{Stoch}}&=
		\int\limits_\R\frac{1}{|x|}\cdot f_X(x)\cdot f_W\left(\frac{t}{x}\right)\d x\\
		\overset{\sim\Nor(0,1)}&=
		\int\limits_\R\frac{1}{|x|}\cdot\frac{1}{\sqrt{2\cdot\pi}}\cdot\exp\left(-\frac{1}{2}\cdot x^2\right)\cdot\frac{1}{\sqrt{2\cdot\pi}}\cdot\exp\left(-\frac{1}{2}\cdot\frac{t^2}{x^2}\right)\d x\\
		&=\frac{1}{2\cdot\pi}\cdot\int\limits_\R\frac{1}{|x|}\cdot\exp\left(-\frac{1}{2}\cdot\left(x^2+\frac{t^2}{x^2}\right)\right)\d x\\
		&=...
	\end{align*}
	
	%TODO
	Eingesetzt erhalten wir also:
	\begin{align*}
		\Phi_{W\cdot X}(u)
		&=\int\limits_\R\exp\big(i\cdot t\cdot u)\cdot f_{X\cdot W}(t)\d t\\
		&=...
	\end{align*}
	
	\underline{Zeige b):}
	\begin{align*}
		\det
		\begin{pmatrix}
			W & X\\
			Y & Z
		\end{pmatrix}
		=W\cdot Z-X\cdot Y\\
		\Phi_{W\cdot Z-X\cdot Y}(u)
		&=\Phi_{W\cdot Z}(u)\cdot\Phi_{-X\cdot Y}(u)\\
		\overset{\text{a)}}&{=}
		...
	\end{align*}
	Dies ist die charakteristische Funktion der Laplaceverteilung.
	Da die charakteristische Funktion die Verteilung eindeutig bestimmt, folgt die Behauptung.
\end{proof}

\section*{Aufgabe 2}
Sei $\big(\phi_n(u)\big)_{n\in\N_0}$ eine Folge von CF und $(a_n)_{n\in\N_0}\subseteq\R_{\geq0}$ mit $\sum\limits_n a_n=1$.
Dann gilt:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item $\begin{aligned}
		\psi(u):=\sum\limits_{n=0}^\infty a_n\cdot\phi_n(u)
	\end{aligned}$ ist wieder eine CF.
	\item Für festes $\phi(u)$ ist 
	\begin{align*}
		\chi(u):=\sum\limits_{n=0}^\infty a_n\cdot\big(\phi(u)\big)^n
	\end{align*}
	wieder eine CF.
	\item Für alle $\lambda>0$ und alle $p\in(0,1)$ sind
	\begin{align*}
		\exp\Big(\lambda\cdot\big(\phi(u)-1)\big)\Big),\qquad
		\frac{1-p}{1-p\cdot\phi(u)}
	\end{align*}
	ebenfalls CF. Zu welchen Verteilungen gehören diese für $\phi(u)=\exp(i\cdot u)$?
\end{enumerate} 

\begin{proof}
	\underline{Zeige a):}
	
	\underline{Zeige b):}
	
	\underline{Zeige c):}
		
\end{proof}

\section*{Aufgabe 3}
Aus dem Stetigkeitssatz von Lévy folgt:
\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Sei $X_n$ binomialverteilt mit Parametern $n$ und $p_n=\frac{c}{n}$.
	Dann konvergiert $X_n$ für $n\to\infty$ gegen eine poissonverteilte Zufallsvariable $X$ mit Parameter $c$.
	\item Sei $X_n$ gammaverteilt mit Parametern $n$ und $\lambda>0$.
	Dann konvergiert $Y_n:=\frac{\lambda\cdot X_n-n}{\sqrt{n}}$ für $n\to\infty$ gegen eine standardnormalverteilt Zufallsvariable $Y$.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	\underline{Zeige a):}
	
	\underline{Zeige b):}
\end{proof}

\section*{Aufgabe 4}
Sei $X$ eine reellwertige Zufallsvariable mit Vertielung $F$ und seien $X_1,X_2,\ldots$ i.i.d. Kopien von $X$.
Die Verteilung $F$ heißt \textbf{stabil}
\begin{align*}
	:\Longleftrightarrow
	\exists(a_n)_{n\in\N},(b_n)_{n\in\N}\subseteq\R_{\geq0}:\forall\in\N:
	X_1+\ldots+X_n\overset{\d}{=}a_n\cdot X+b_n
\end{align*}
Die Verteilung $F$ heißt \textbf{symmetrisch stabil}
\begin{align*}
	:\Longleftrightarrow
	\forall n\in\N:b_n=0
\end{align*}

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
	\item Zeige, dass die Normalverteilung und die Cauchyverteilung stabil sind und bestimme $a_n$ und $b_n$.
	\item Sei $X$ symmetrisch stabil.
	Zeige:
	\begin{align*}
		\big(\phi_X(u)\big)^n&=\phi_X(a_n\cdot u) & \forall n\in\N
		a_{m\cdot n}&=a_n\cdot a_m &\forall m,n\in\N
	\end{align*}		
	\item Für alle $\alpha\in(0,2]$ und alle $c>0$ existieren Zufallsvariablen $X_{\alpha,c}$ mit CF 
	\begin{align*}
		\phi(u)=\exp\left(-c\cdot|u|^\alpha\right).
	\end{align*}
	Zeige, dass $X_{\alpha,c}$ stabil ist und bestimmt $a_n$.
	Welche Parameter entsprechen der Normal- und der Cauchyverteilung?
	\item Zeige, dass
	\begin{align*}
		\phi(u)=\exp\left(-c\cdot|u|^\alpha\right).
	\end{align*}
	für $\alpha>2$ \ul{keine} CF ist.
\end{enumerate}

\begin{lösung}
	\underline{Zu a):}
	
	\underline{Zu b):}
	
	\underline{Zu c):}
	
	\underline{Zu d):}\\
	Angenommen $\phi(u)$ ist die CF einer Zufallsvariable $X$.
	Wir berechnen nun $\Var[X]$:
	
\end{lösung}
\end{document}
