% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\chapter{Das Cauchyproblem}
Sei $X$ ein Banachraum. In diesem Kapitel betrachten wir das Cauchyproblem
\begin{align}\label{CauchyProblem}\tag{CP}
\dot{u}+Au\ni f\text{ auf }[0,T] \qquad\Big(:\Longleftrightarrow u'(t)+A u(t)\ni f(t)\text{ für (fast) alle }t\in[0,T]\Big)
\end{align}
evtl. ergänzt durch eine Anfangsbedingung
\begin{align*}
u(0)=u_0,
\end{align*}
wobei $u_0\in X$, $f\in L^1\big([0,T];X\big)$ und ein Operator $A\subseteq X\times X$ gegeben sind. Die Unbekannte ist eine Funktion $u:[0,T]\to X$. Mit $\dot{u}$ bezeichnen wir die Ableitung von $u$.

\section{Vektorwertige Integration und Bochner-Lebesgueräume}
Sei $(\Omega,\mathcal{A},\mu)$ ein Maßraum und $X$ ein Banachraum. Eine Funktion $f:\Omega\to X$ heißt \textbf{Treppenfunktion}
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow\exists A_1,\ldots,A_n\in\mathcal{A}\text{ messbar },\exists x_1,\ldots,x_n\in X:f(\omega)=\sum\limits_{i=1}^n\indi_{A_i}(\omega)\cdot x_i
\end{align*}
wobei
\begin{align*}
\indi_A:\Omega\to\lbrace0,1\rbrace,\qquad\omega\mapsto\left\lbrace\begin{array}{cl}
1, & \falls \omega\in A\\
0, & \sonst
\end{array}\right.\qquad\forall A\in\mathcal{A}
\end{align*}
die \textbf{Indikatorfunktion} ist.\\
Eine Funktion $f:\Omega\to X$ heißt \textbf{messbar}
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow\exists(f_n)_{n\in\N}\text{ mit $f_n:\Omega\to X$ Treppenfunktion }:f_n\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow} f\text{ punktweise fast überall}
\end{align*}

\begin{bemerkung}
Diese Definition ist äquivalent zu der Definition aus der Maßtheorie.
\end{bemerkung}

\textbf{Beobachtung:} Wenn $f:\Omega\to X$ messbar ist und $g:X\to Y$ (wobei $Y$ ein weiterer Banachraum) stetig ist, dann ist $g\circ f:\Omega\to Y$ messbar, denn:

\begin{proof}
Ist $f=\sum\limits_{i=1}^n\indi_A\cdot x_i$ eine Treppenfunktion, dann ist (O.B.d.A. sind die $A_i$ paarweise disjunkt, $\bigcup\limits_i A_i=\Omega$)
\begin{align*}
g\circ f\equiv\sum\limits_{i=1}^n\indi_{A_i}\cdot g(x_i)
\end{align*}
eine Treppenfunktion. Ist $f$ messbar, dann $f_n\longrightarrow f$ punktweise für Treppenfunktionen $f_n$, und damit ($g$ stetig!) $g\circ f_n\to g\circ f$ punktweise.
\end{proof}

Insbesondere ist für eine messbare Funktion $f:\Omega\to X$ die Funktion\\ $\Vert f\Vert=\Vert\cdot\Vert\circ f:\Omega\to\R$ messbar.

\begin{theorem}[Pettis]\label{theoremPettis}\enter
Eine Funktion $f:\Omega\to X$ ist messbar $\gdw$ das Bild $f(\Omega)$ separabel ist und sie \textbf{schwach messbar ist}, d. h.
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow\forall x'\in X':x'\circ f:\Omega\to\C\text{ ist messbar}
\end{align*}
\end{theorem}
\begin{proof}
\underline{Zeige ``$\implies$'':}\\
Sei $f$ messbar. Dann ist nach der obigen Beobachtung $x'\circ f$ für alle $x'\in X'$ messbar.\\
Außerdem gibt es eine Folge von Treppenfunktionen mit $f_n\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow} f$ punktweise. Damit ist
\begin{align*}
f(\Omega)\subseteq\overline{\bigcup\limits_{n\in\N}\underbrace{ f_n(\Omega)}_{\text{endlich}}}
\end{align*}
separabel und Teilmengen von separablen Mengen sind selbst separabel.\\

\underline{Zeige ``$\Longleftarrow$'':} Übung.
\end{proof}

Eine Funktion $f:\Omega\to X$ heißt \textbf{integrierbar}
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow f\text{ messbar und }\int\limits_\Omega\Vert f\Vert\d\mu<+\infty
\end{align*}
Eine Treppenfunktion $f(\omega)=\sum\limits_{i=1}^n\indi_{A_i}(\omega)\cdot x_i$ ist integrierbar
\begin{align*}
\Longleftrightarrow\forall i\in\N: \mu(A_i)<+\infty\vee x_i=0
\end{align*}
Für eine integierbare Treppenfunktion $f(\omega)=\sum\limits_{i=1}^n\indi_{A_i}(\omega)\cdot x_i$ definieren wir das Integral
\begin{align*}
\int\limits_\Omega f:=\int\limits_\Omega f\d\mu:=\sum\limits_{i=1}^n\mu(A_i)\cdot x_i\in X
\end{align*}
(Diese Definition ist unabhängig von der Darstellung von $f$!)\\
Ist $f:\Omega\to X$ eine allgemeine integrierbare Funktion, dann existiert eine Folge von Treppenfunktionen $(f_n)_{n\in\N}$ mit
\begin{enumerate}
\item $f_n\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow} f$ punktweise
\item $\begin{aligned}
\Vert f_n\Vert\leq\Vert f\Vert\qquad\forall n\in\N
\end{aligned}$
\end{enumerate}
Wir definieren dann das Integral 
\begin{align*}
\int\limits_\Omega f:=\int\limits_\Omega f\d\mu:=\limn \int\limits_\Omega f_n\d\mu\in X
\end{align*}
(Grenzwert existiert und diese Definition ist unabhängig von der Wahl der Folge $(f_n)_{n\in\N}$!)

\begin{align*}
\left\Vert\int\limits_\Omega f_n-\int\limits_\Omega f_m\right\Vert\leq\int\limits_\Omega\big\Vert f_n-f_m\big\Vert\stackrel{n\to\infty}{\longrightarrow}0\text{ nach Satz von Lebesgue)}
\end{align*}
Es gilt:
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\item Linearität des Integrals: Für alle $\alpha\in\K,f,g$ integrierbar gilt:
\begin{align*}
\int\limits_\Omega(\alpha\cdot f+g)=\alpha\cdot\int\limits_\Omega f+\int\limits_\Omega g
\end{align*}
\item Dreiecksungleichung: Für $f$ integrierbar gilt:
\begin{align*}
\left\Vert\int\limits_\Omega f\right\Vert\leq\int\limits_\Omega\Vert f\Vert
\end{align*}
\end{enumerate}

\subsection*{Bochner-Lebesgueräume}
Sei $p\in[1,\infty]$. Setze
\begin{align*}
\L^p(\Omega,X)&:=\left\lbrace f:\Omega\to X\text{ messbar }\left|~\int\limits_\Omega\Vert f\Vert^p<+\infty\right.\right\rbrace\qquad\forall p<\infty\\
\L^\infty(\Omega,X)&:=\Big\lbrace f:\Omega\to X\text{ messbar }\Big|~\exists   c\geq0:\Vert f\Vert\leq c\text{ $\mu$-fast überall}\Big\rbrace
\end{align*}
Dann ist $\L^p(\Omega,X)$ ein $\K$-Vektorraum und 
\begin{align*}
\Vert f\Vert_p&:=\left(\int\limits_\Omega\Vert f\Vert^p\right)^{\frac{1}{p}}\qquad\forall p<\infty\\
\Vert f\Vert_\infty&:=\inf\limits\big\lbrace c\geq 0~\big|~\Vert f\Vert\leq c\text{ $\mu$-fast überall}\big\rbrace
\end{align*}
ist eine Halbnorm auf diesem Raum (denn $\Vert f\Vert_p=0\not\Rightarrow f=0$). Sei
\begin{align*}
\mathcal{N}_p&:=\big\lbrace f\in \L^p(\Omega,A)~\big|~\Vert f\Vert_p=0\big\rbrace
\end{align*}
(linearer Unterraum) und setze
\begin{align*}
L^P(\Omega,X):=\L^p(\Omega,X)/\mathcal{N}_p
=\big\lbrace \underbrace{f+\mathcal{N}_p}_{=[f]}~\big|~f\in\L^p(\Omega,X)\big\rbrace
\end{align*}
Dann ist
\begin{align*}
\big\Vert[f]\big\Vert_p:=\Vert f\Vert_p
\end{align*}
wohldefiniert (unabhängig von Repräsentanten $f$) und eine Norm. $\big(L^p(\Omega,X),\Vert\cdot\Vert_p\big)$ ist ein  Banachraum!\\
Wir definieren noch den \textbf{Bochner-Sobolevraum} für $I\subseteq\R$ offen:
\begin{align*}
W^{1,1}(I,X):=\left\lbrace u\in L^1(I,X)~\left|~\exists g\in L^1(I,X):\forall\varphi\in C_c^\infty(I):\int\limits_I u\cdot\varphi'=-\int\limits_I g\cdot\varphi\right.\right\rbrace
\end{align*}
(schwach differenzierbare, $X$-wertige $L^1$-Funktionen, $g:=u'$ heißt \textbf{schwache Ableitung}) mit der Norm
\begin{align*}
\Vert u\Vert_{W^{1,1}}:=\Vert u\Vert_{L^1}+\Vert u'\Vert_{L^1}
\end{align*}
Ohne Beweis: jede Funktion $u\in W^{1,1}(I,X)$ ist fast überall differenzierbar (im klassischen Sinne) und die Ableitung stimmt fast überall mit der schwachen Ableitung überein.\\
Achtung: Es gibt stetige Funktionen, die fast überall differenzierbar sind (im klassischen Sinne) $u'=0$ f. ü., die aber nicht schwach differenzierbar sind (nicht in $W^{1,1}$). Beispiel: Die Cantorfunktion.\\

Ohne Beweis. Jedes Element $u=[u]\in W^{1,1}(I,X)$ besitzt einen Repräsentanten, der auf $\overline{I}$ stetig ist.\\

Ohne Beweis:
\begin{align*}
\forall u\in W^{1,1}\big(]a,b[,X\big),\forall\varphi\in W^{1,1}\big(]a,b[,\C\big):
\int\limits_a^b u\cdot\varphi'=u(b)\cdot\varphi(b)-u(a)\cdot\varphi(a)-\int\limits_a^b u'\cdot\varphi
\end{align*}

\section*{Lösungsbegriffe für das Cauchyproblem} %2.2
Wir betrachten das Cauchyproblem
\begin{align}\label{CauchyProblem2.2}\tag{CP}
\dot{u}+Au\ni f\text{ auf }[0,T] 
%\qquad\Big(:\Longleftrightarrow u'(t)+A u(t)\ni f(t)\text{ für (fast) alle }t\in[0,T]\Big)
\end{align}
wobei $f\in L^1([0,T],X)$ und $A\subseteq X\times X$ gegeben sind. Eine Funktion $u\in C\big([0,T],X)$ heißt
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item \textbf{klassische Lösung}
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow u\in C^1\big([0,T],X\big)\text{ und für fast alle }t\in[0,T]:u\text{ erfüllt }\eqref{CauchyProblem2.2}
\end{align*}
\item \textbf{starke Lösung}
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow u\in W^{1,1}\big([0,T],X\big)\text{ und für fast alle }t\in[0,T]:u\text{ erfüllt }\eqref{CauchyProblem2.2}
\end{align*}
\item \textbf{milde Lösung / schwache Lösung} $:\gdw\exists$ Folge $(u_n)_{n\in\N}$ von starken Lösungen von \eqref{CauchyProblem2.2} (mit Rechter Seite $f_n\in L^1\big([0,T],X\big)$!) gibt, so dass
\begin{align*}
\limn\Vert f_n-f\Vert_{L^1}=0\text{ und }\limn\Vert u_n-u\Vert_\infty=0
\end{align*}
\item \textbf{Integrallösung}
\begin{align*}
:\Longleftrightarrow\exists\omega\in\R:\forall(\hat{u},\hat{f})\in A,\forall 0\leq s\leq t\leq T:\\
\big\Vert u(t)-\hat{u}\big\Vert\leq\big\Vert u(s)-\hat{u}\big\Vert+\omega\cdot\int\limits_s^t\big\Vert u(\tau)-\hat{u}\big\Vert\d\tau+\int\limits_s^t\big[u(\tau)-\hat{u},f(\tau)-\hat{f}\big]\d\tau
\end{align*}
(hängt a priori von $\omega$ ab)
\end{enumerate}
Beobachtung:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Ist $(u,f)\in A\subseteq X\times X$, dann ist die konstante Funktion $\equiv u$ klassische Lösung von \eqref{CauchyProblem2.2} zur konstanten rechten Seite $\equiv f$.
\item Im Falle von $A=\lbrace(0,0)\rbrace\subseteq\R\times\R$ ist jede stetige, monoton wachsende Funktion $u:[0,T]\to\R$ %mit $u(0)=0$ 
Integrallösung von $\dot{u}+Au\ni 0$
\end{enumerate}

\begin{theorem}\
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Jede klassische Lösung ist starke Lösung.
\item Jede starke Lösung ist milde Lösung.
\item Wenn $A$ akkretiv vom Typ $\omega\in\R$ ist, dann gilt für je zwei milde Lösungen $u,\hat{u}\in C\big([,T],X\big)$ zu rechten Seiten $f,\hat{f}\in L^1\big([0,T],X\big)$
\begin{align*}
\forall 0\leq s\leq t\leq T
\big\Vert u(t)-\hat{u}(z)\big\Vert\leq\big\Vert u(s)-\hat{u}(s)\big\Vert+\\+\omega\cdot\int\limits_s^t\big\Vert u(\tau)-\hat{u}(\tau)\big\Vert\d\tau+\int\limits_s^t\big[u(\tau)-\hat{u}(\tau),f(\tau)-\hat{f}(\tau)\big]\d\tau
\end{align*}
und 
\begin{align*}
\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert\leq\exp(\omega\cdot t)\cdot\big\Vert u(0)-\hat{u}(0)\big\Vert+\int\limits_0^t\exp(\omega\cdot(t-\tau))\cdot\big\Vert f(\tau)-\hat{f}(\tau)\big\Vert\d\tau
\end{align*}
Insbesondere ist jede milde Lösung eine Integrallösung, und das Problem 
\begin{align*}
\left\lbrace\begin{array}{c}
\dot{u}+Au\ni f\\
u(0)=u_0
\end{array}\right.
\end{align*}
besitzt für jede $f\in L^1\big(0,T;X),u_0\in X$ höchstens eine milde Lösung.
\item Ist $A$ $m$-akkretiv vom Typ $\omega\in\R$, ist $u\in C\big([0,T],X)$ eine Integrallösung von \eqref{CauchyProblem2.2} (mit rechter Seite $f\in L^1\big([0,T],X\big)$) und ist $u\in W^{1,1}\big([0,T],X\big)$, dann ist $u$ starke Lösung von \eqref{CauchyProblem2.2}
\end{enumerate}
\end{theorem}
\begin{proof}
(a) und (b) sind klar.\\

\underline{Zeige (c):}\\
Seien zuerst $u,\hat{u}\in W^{1,1}\big([0,T],X\big)$ starke Lösungen von \eqref{CauchyProblem2.2} zu rechten Seiten $f,\hat{f}\in L^1\big(0,T;X\big)$, d. h.
\begin{align*}
f(t)-\dot{u}(t)&\in A u(t)\\
\hat{f}(t)-\dot{\hat{u}}(t)&\in A\hat{u}(t)\text{ f.ü.}
\end{align*}
$A$ akkretiv vom Typ $\omega\in\R$ impliziert
\begin{align*}
\Big[u(t)-&\hat{u}(t),\big(f(t)-\hat{f}(t)\big)-\big(\dot{u}(t)-\dot{\hat{u}}(t)\big)\Big]+\omega\cdot\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert\geq0\text{ f.ü.}\\
\end{align*}
und damit
\begin{align*}
0&\stackrel{\text{Subadd }[\cdot,\cdot]}{\leq}
\Big[u(t)-\hat{u}(t),-\big(\hat{u}(t)-\dot{\hat{u}}(t)\big)\Big]+
\Big[u(t)-\hat{u}(t),f(t)-\hat{f}(t)\Big]+
\omega\cdot\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert\\
&\stackrelnew{\text{z. Bracket}}{\text{2. Lemma}}{=}
-\frac{\d}{\d t}\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert+\omega\cdot\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert+\big[u(t)-\hat{u}(t),f(t)-\hat{f}(t)\big]\text{ f.ü.}
\end{align*}
Integration dieser Ungleichung liefert erste Behauptung für starke Lösungen. Durch Approximation gilt die erste Behauptung dann auch für milde Lösungen (verwende auch die Oberhalbstetigkeit des Brackets). Aus der ersten Behauptung folgt für zwei milde Lösungen:
\begin{align*}
\forall 0\leq t\leq T:
\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert
&\leq\big\Vert u(0)-\hat{u}(0)\big\Vert+\omega\cdot\int\limits_0^t\big\Vert u(\tau)-\hat{u}(\tau)\big\Vert\d\tau+\int\limits_0^t\big\Vert f(\tau)-\hat{f}(\tau)\big\Vert\d\tau
\end{align*}
Die zweite Behauptung folgt daraus und aus dem Lemma von Gronwall.

\begin{lemma}[Gronwall]\label{lemmaGronwall}\enter
Seien $\varphi\in C\big([0,T]\big)^+,c\geq 0,\omega\in\R,f\in L^1(0,T)^+$ so, dass
\begin{align*}
\varphi(t)\leq c+\omega\cdot\int\limits_0^t\varphi(\tau)\d\tau+\int\limits_0^t f(\tau)\d\tau\qquad\forall t\in[0,T]
\end{align*}
Dann gilt:
\begin{align*}
\varphi(t)\leq\exp(\omega\cdot t)\cdot c+\int\limits_0^t\exp\big(\omega(t-\tau)\big)\cdot f(\tau)\d\tau\qquad\forall t
\end{align*}
\end{lemma}
\begin{align*}
\varphi'(t)&=-\omega\cdot\exp(-\omega\cdot t)\cdot\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert
+\exp(-\omega\cdot t)\cdot\frac{\d}{\d t}\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert\\
&\stackrel{}{\leq}
\exp(-\omega\cdot t)\cdot\big\Vert f(t)-\hat{f}(t)\big\Vert\\
&\stackrel{\text{Integrieren}}{\implies}
\exp(-\omega\cdot t)\cdot\big\Vert u(t)-\hat{u}(t)\big\Vert
\leq\Vert u(0)-\hat{u}(0)\big\Vert+\int\limits_0^t\exp(-\omega\cdot\tau)\cdot\big\Vert f(\tau)-\hat{f}(\tau)\big\Vert\d\tau
\end{align*}
\underline{Zeige Mild $\implies$ Integral:}\\
Betrachte $\hat{u}(t):=\hat{u}$ konstant und $\hat{f}(t):=\hat{f}$ konstant mit $(\hat{u},\hat{f})\in A$.\\

\underline{Zeige (d):}


\end{proof}
