% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.
% vim: set noexpandtab:

\section{Aufgabenblatt 2}
\subsection{Aufgabe 2.1}
Seien $V$ ein normierter Raum, $a(\cdot,\cdot)$ eine symmetrische Bilinearform auf $V$ mit
\begin{align*}
	a(v,v)>0\qquad\forall v\in V\setminus\lbrace0\rbrace
\end{align*}
und $f$ ein lineares Funktional auf $V$. Dann sind für $u\in V$ äquivalent:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item $u$ minimiert das Funktional 
	\begin{align}\label{Variationsproblem}\tag{Variationsproblem}
		J(v):=\frac{1}{2}\cdot a(v,v)-f(v)
	\end{align}
	\item 
	\begin{align}\label{Variationsgleichung}\tag{Variationsgleichung}
		a(u,v)=f(v)\qquad\forall v\in V
	\end{align}
\end{enumerate}

\begin{proof}
	\underline{Zeige (i) $\implies$ (ii):}\\
	Gelte also 
	\begin{align*}
		u=\arg\min\limits_{v\in V} J(v).
	\end{align*}
	Dann folgt aus dem notwendigen Kriterium für die Minimalstelle:
	\begin{align*}
		\phi(t)&:=J(u+t\cdot v)\qquad\phi'(v)=0\\
		\implies
		\phi'(v)&=a(u,v)-l(v)=0
	\end{align*}

	\underline{Zeige (ii) $\implies$ (i):}\\
	Sei $t\in\R$.
	\begin{align*}
		J(u+t\cdot v)&=
		\frac{1}{2}\cdot a\big(u+t\cdot v,u+t\cdot v\big)-l(u+t\cdot t)\\
		\overset{\text{Lin}}&=
		\frac{1}{2}\cdot a(u,u)+t\cdot (u,v)+\frac{t^2}{2}\cdot a(v,v)-l(u)\\
		&=J(u)+t\cdot\big(\underbrace{a(u,v)-l(v)}_{=0}\big)+\frac{t^2}{2}\cdot \underbrace{a(v,v)}_{>0}
	\end{align*}
	Mit $t=1$ folgt
	\begin{align*}
		J(u+v)>J(u)\qquad\forall v\in V\setminus\lbrace 0\rbrace
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 2.2}
Seien $V$ linearer Raum und $a:V\times V\to\R$ eine symmetrische Bilinearform mit
\begin{align*}
	a(v,v)>0\qquad\forall v\in V\setminus\lbrace0\rbrace.
\end{align*}
Ferner seien $l:V\to\R$ ein lineares Funktional und $W\subseteq V$ eine konvexe Teilmenge. 
Dann sind äquivalent:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
	\item Die Größe
	\begin{align}\label{eq1}
		J(v):=\frac{1}{2}\cdot a(v,v)-f(v)
	\end{align}
	nimmt ihr Minimum in $W$ bei $u\in W$ an.
	\item Es gilt:
	\begin{align}\label{eq2}
		a(u,w-u)\geq l(w-u)\qquad\forall w\in W
	\end{align}
\end{enumerate}
Außerdem ist das Minimum $u\in W$ von \eqref{eq1} eindeutig.

\begin{proof}
	Es gilt
	\begin{align*}
		\eqref{eq1}\implies
		J(u)&\leq J(v)\qquad\forall v\in W\\
		\Longleftrightarrow
		J(u)&\leq J\big(\underbrace{u+\alpha\cdot(w-u)}_{\stackeq{\text{konvex}}\alpha\cdot w+(1-\alpha)\cdot u\in W}\big)\qquad\forall w\in W,\alpha\in[0,1]
	\end{align*}
	\underline{Zeige (i) $\implies$ (ii):}\nl
	%TODO
	\underline{Zeige (ii) $\implies$ (i):}
	\begin{align*}
		&a(u,w-u)\geq l(w-u)\\
		&\implies
		a(u,w-u)+\frac{1}{2}\cdot\underbrace{a(w-u,w-u)}_{>0}\geq l(w-u)\\
		&\Longleftrightarrow
		\frac{1}{2}\cdot a(w+u,w-u)\geq l(w-u)\\
		&\Longleftrightarrow
		\frac{1}{2}\cdot\Big(a(w,w)+\underbrace{a(u,w)-a(w,u)}_{\stackeq{\text{Sym}}0}-a(u,u)\Big)\geq l(w-u)=l(w)-l(u)\\
		&\Longleftrightarrow
		J(w)=\frac{1}{2}\cdot a(w,w)-l(w)\geq\frac{1}{2}\cdot a(u,u)-l(u)=J(u)
	\end{align*}
	Die Richtungsableitung
	\begin{align*}
		&\left.\frac{\d J\big(u+\alpha\cdot (w-u)\big)}{\d\alpha}\right|_{\alpha=x}\geq0\qquad\forall x\in\big[0,\underbrace{\alpha^\ast(w)}_{>0}\big] \\
		\overset{x=0}{\implies}
		&\left.\frac{\d J(u+\alpha\cdot(w-u))}{\d\alpha}\right|_{\alpha=0}
		=a(u,w-u)+\underbrace{\alpha\cdot a(w-u,w-u)}_{\stackeq{\alpha=0}0}-l(w-u)\\
		&\implies a(u,w-u)\geq l(w-u)
	\end{align*}

	\underline{Zeige Eindeutigkeit des Minimums}\\
	Angenommen $u,v\in W$ minimieren \eqref{eq1} in $W$, dann
	\begin{align*}
		a(u,w-u)&\geq l(w-u) &\forall w\in W\\
		a(v,w-v)&\geq l(w-v) &\forall w\in W
	\end{align*}
	Addiert man diese Ungleichungen voneinander erhält man
	\begin{align*}
		&a(u,v-u)+a(v,u-v)\geq l(v-u)+l(u-v)\stackeq{\text{Lin}}0\\
		&\implies -a(u-v,u-v)\geq0\\
		&\implies a(u-v,u-v)\leq 0\\
		\overset{a(z,z)>0~\forall z\neq0}&{\implies}
		a(u-v,u-v)=0\implies u-v=0\implies u=v
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 2.3}
Seien $V$ ein Vektorraum und $a(\cdot,\cdot)$ eine Bilinearform auf $V$ mit
\begin{align*}
	a(v,v)>0\qquad\forall v\in V\setminus\lbrace0\rbrace.
\end{align*}
Dann gilt: Sind $u_1,u_2$ Lösungen von
\begin{align}\label{eq3}
	a(u,v)=g(v)\qquad\forall v\in V
\end{align}
so gilt $u_1=u_2$.

\begin{proof}
	Seien also $u_1,u_2\in V$ Lösungen von \eqref{eq3}. 
	Dann gilt:
	\begin{align*}
		a(u_1,v)=f(v) \quad&\forall v\in V\\
		a(u_2,v)=f(v) \quad&\forall v\in V
	\end{align*}
	Subtrahieren voneinander liefert
	\begin{align*}
		&a(u_1,v)-a(u_2,v)=0 &\forall v\in V\\
		\overset{\text{Lin}}&{\implies}
		a(u_1-u_2,v)=0
	\end{align*}
	Da die Aussage für alle $v\in V$, gilt sie insbesondere für $v:=u_1-u_2\in V$, also mit Elliptizität:
	\begin{align*}
		0=a(u_1-u_2,u_1-u_2)\geq \alpha \|u_1-u_2\|^2_V\implies u_1-u_2=0\implies u_1=u_2
	\end{align*}
\end{proof}


\subsection{Aufgabe 2.4}
Seien $V$ ein Hilbertraum, $a(\cdot,\cdot)$ eine symmetrische, stetige, $V$-elliptische Bilinearform auf $V$ und $f$ ein lineares, stetiges Funktional auf $V$. Dann gilt:

\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $a(\cdot,\cdot)$ ist ein Skalarprodukt auf $V$ und daher
	\begin{align*}
		\Vert v\Vert_E:=\sqrt{a(v,v)}\qquad\forall v\in V
	\end{align*}
	eine Norm auf $V$.
	\item Die Variationsgleichung
	\begin{align*}
		a(u,v)=g(v)\qquad\forall v\in V
	\end{align*}
	besitzt eine eindeutige Lösung.
\end{enumerate}

\begin{proof}
	\underline{Zeige (a):}\\
	Nach Voraussetzung ist $a$ bereits bilinear und symmetrisch. 
	Außerdem ist $a$ positiv definit, da $a$ $V$-elliptisch ist. 
	Das sieht man durch
	\begin{align*}
		|a(v,v)|=a(v,v)\stackrel{V\text{-ell}}{\geq}
		\alpha\cdot\Vert v\Vert^2_V\geq0
	\end{align*}
	für ein $\alpha>0$. 
	Also $a(\cdot,\cdot)$ ein Skalarprodukt und $\Vert\cdot\Vert_E$ eine (Energie-)Norm.\nl
	\underline{Zeige (b):}\\
	Da $a$ $V$-elliptisch ist, gilt für $\alpha>0$:
	\begin{align*}
		\alpha\cdot\Vert v\Vert_V^2
		\overset{V\text{-ell}}{leq}
		a(v,v)=\Vert v\Vert_E^2
		\overset{\text{stetig}}{\leq}
		M\cdot\Vert v\Vert_V^2
	\end{align*}
	Die Normen $\Vert\cdot\Vert_E$ und $\Vert\cdot\Vert_V$ sind also äquivalent. 
	Somit ist $V$ auch ein Hilbertraum bgzl. dem Skalarprodukt $a(\cdot,\cdot)$.\nl
	Aus dem Riesz'schen Darstellungssatz folgt:
	\begin{align*}
		\exists! u\in V:a(u,v)=f(v)\qquad\forall v\in V
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 2.5}
Seien $\Omega=(0,1)$ und $V:=\big(L^2(\Omega)\big)^2$. 
Als Norm für $v=(v_1,v_2)\in V$ verwenden wir
\begin{align*}
	\Vert u\Vert_V:=\left(\Vert v_1\Vert_{0,2}^2+\Vert v_2\Vert^2_{0,2}\right)^{\frac{1}{2}}
\end{align*}
Dann ist die auf $V$ definierte Bilinearform
\begin{align*}
	a(v,w):=\int\limits_0^1 v_1(x)\cdot w_1(x)+\Big(\big(v_2(x)-v_1(x)\big)\cdot\big(w_2(x)-w_1(x)\big)\Big)\d x
\end{align*}
koerziv. 
Bestimmen Sie auch die möglichst große Koerzivitätskonstante $\alpha$.

\begin{proof}
	Betrachte die Abschätzung
	\begin{align}\label{Hinweis2.5}
		2\cdot a\cdot b\leq\gamma\cdot a^2+\frac{b^2}{\gamma}\qquad\forall a,b\in\R,\forall\gamma>0
	\end{align}
	als gegeben.
	\begin{align*}
		a(v,v)&:=\int\limits_0^1 \big(v_1(x)\big)^2+\big(v_2(x)-v_1(x)\big)^2\d x\\
		&=\int\limits_0^1 \big(v_1(x)\big)^2+\big(v_2(x)\big)^2-2\cdot v_2(x)\cdot v_1(x)+\big(v_1(x)\big)^2\d x\\
		&=\int\limits_0^1 \big(v_2(x)\big)^2-2\cdot v_2(x)\cdot v_1(x)+2\cdot\big(v_1(x)\big)^2\d x\\
		\overset{\eqref{Hinweis2.5}}{\geq}&=
		\int\limits_0^1 2\cdot\big(v_1(x)\big)^2+\big(v_2(x)\big)^2-\left(\frac{1}{\gamma}\cdot\big(v_1(x)\big)^2+\gamma\cdot\big(v_2(x)\big)^2\right)\d x\\
		&\stackeq{(\ast)}
		\left(1-\frac{-1+\sqrt{5}}{2}\right)\cdot\int\limits_0^1 \big(v_1(x)\big)^2+\big(v_2(x)\big)^2\d x\\
		&=\frac{3-\sqrt{5}}{2}\cdot\Vert v\Vert^2_V
	\end{align*}
	Zu ($\ast$): Finde $\gamma$ so, dass $2-\frac{1}{\gamma}=1-\gamma$, also
	\begin{align*}
		\gamma=\frac{-1+\sqrt{5}}{2}.
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 2.6}
Sei $V$ ein Hilbertraum und  $a(\cdot,\cdot)$ eine stetige
\begin{align*}
	a(v,w)\leq M\cdot\Vert v\Vert_V\cdot\Vert w\Vert_V,
\end{align*}
$V$-elliptische
\begin{align*}
	\alpha\cdot\Vert v\Vert^2_V\leq a(v,v)
\end{align*}
und symmetrische Bilinearform.\\
Dann ist
\begin{align*}
	\Vert e\Vert_E:=\sqrt{a(v,v)}\qquad\forall v\in V
\end{align*}
eine Norm. 
Seien außerdem $V^N\subseteq V$ ein endlichdimensionaler Teilraum von $V$ und $u\in V,u^N\in V^N$ Lösungen von
\begin{align*}
	a(u,v)=f(v)\quad\forall v\in V,\qquad a(u^N,v^N)=f(v^N)\quad\forall v^N\in V^N\subseteq V
\end{align*}
Außerdem gilt für den Fehler des \textit{Ritz-Galerkin-Verfahrens}:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
	\item $\begin{aligned}
		\Vert u-u^N\Vert_E=\min\limits_{v^n\in V^n}\Vert u-v^N\Vert_E
	\end{aligned}$
	\item $\begin{aligned}
		\Vert u-u^N\Vert_V\leq\left(\frac{M}{\alpha}\right)^{\frac{1}{2}}\cdot\min\limits_{v^N\in V^N}\Vert u-v^N\Vert_V
	\end{aligned}$
\end{enumerate}

\begin{proof}
	Die Energienorm $\Vert\cdot\Vert_E$ ist eine Norm auf $V$ wie in Aufgabe 2.4 gezeigt wurde.\nl
	\underline{Zeige (a):}
	\begin{align*}
		\Vert u-u^N\Vert_E^2
		&=a\big(u-u^N,u-u^N\big) \\
		&=a\big(u-u^N,u\big) - \underbrace{a\big(u-u^N,u^N\big)}_{=0~(\text{Galerkin O.})} \\
		&=a\big(u-u^N,u\big) - \underbrace{a\big(u-u^N,v^N\big)}_{=0~(\text{Galerkin O.})} \\
		&=a(u-u^N,u-v^N)\\
		\overset{\text{CS}}&{\leq}
		\Vert u-u^N\Vert_E\cdot\Vert u-v^N\Vert_E
	\end{align*}

	\underline{Zeige (b):}
	\begin{align*}
		\alpha\Vert u-u^N\Vert_V
		\overset{V\text{-ell}}&{\leq}
		a\big(u-u^N,u-u^N\big)\\
		&=\big\Vert u-u^N\big\Vert^2_E\\
		\overset{\text{(a)}}&{\leq}
		\big\Vert u-v^N\big\Vert^2_E\\
		&=a\big(u-v^N,u-v^N\big)\\
		\overset{\text{stetig}}&{\leq}
		M\cdot\big\Vert u-v^n\big\Vert^2_V
	\end{align*}
\end{proof}

