% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\documentclass[12pt,a4paper]{article} 

\input{../../latex/packages}
\input{../../latex/theoremenvironments}
\input{../../latex/commands}
\input{../../latex/commands_Willi}
\input{../../PDENUM/PDENM_commands}

%Passwort für Online-Lösugen: Login: PDENM18 PW: weak

\author{Willi Sontopski}

\parindent0cm %Ist wichtig, um führende Leerzeichen zu entfernen

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot

\ihead{Willi Sontopski}
\chead{PDENM WiSe 18 19}
\ohead{}
\ifoot{Blatt 3}
\cfoot{Version: \today}
\ofoot{Seite \pagemark}

\begin{document}
%\setcounter{section}{1}

\section*{Aufgabe 3.1}
Gegeben sei die Differentialgleichung 
\begin{align*}
\frac{\d^4 u(x)}{\d x^4}=f(x)\qquad\forall x\in(0,1)
\end{align*}
mit den Randbedingungen
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $\begin{aligned}
u(0)=u'(0)=u(1)=u'(1)=0
\end{aligned}$
\item $\begin{aligned}
u(0)=u''(0)=u(1)=u''(1)=0
\end{aligned}$
\item $\begin{aligned}
u(0)=u''(0)=u'(1)=u'''(1)=0
\end{aligned}$
\end{enumerate}
Geben Sie jeweils eine schwache Formulierung an.

\begin{lösung}
\underline{Zu (a):}\\
Multiplikation mit Testfunktion $v$ und Integration über $\Omega$ liefert
\begin{align*}
\int\limits_0^1 \frac{\d^4 u(x)}{\d x^4}\cdot v\d x=\int\limits_0^1 f(x)\cdot v(x)\d x
\end{align*}
mit $v\in C_c^\infty\big((0,1)\big)$. Partielle Integration liefert
\begin{align*}
\left[\frac{\d^3 u(x)}{\d x^3}\cdot v\right]_{x=0}^1
-\int\limits_0^1 \frac{\d^3 u(x)}{\d x^3}\cdot\frac{\d v}{\d x}\d x=\int\limits_0^1 f\cdot v\d x\\
\implies
\int\limits_0^1 \frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d^2 v(x)}{\d x^2}\d x= f\cdot v\d x
\end{align*}
Finde $u\in H^2_0\big((0,1)\big)$ so, dass
\begin{align*}
\int\limits_0^1 \frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d^2 v(x)}{\d x^2}\d x=\int\limits_0^1 f\cdot v\d x\qquad\forall v\in H_0^2\big((0,1)\big)
\end{align*}

\underline{Zu (b):}
\begin{align*}
\int\limits_0^1 \frac{\d^4 u(x)}{\d x^4}\d x
&\stackeq{\text{p.I.}}
\left[\frac{\d^3 u(x)}{\d x^3}\right]_{x=0}^1-\int\limits_0^1 \frac{\d^3 u(x)}{\d x^3}\cdot\frac{\d v(x)}{\d x}\d x\\
&\stackeq{\text{p.I.}}
\left[\frac{\d^3 u(x)}{\d x^3}\cdot v(x)\right]_{x=0}^1- 
\left[\frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d v(x)}{\d x}\right]_{x=0}^1
+\int\limits_0^1 \frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d^2 v(x)}{\d x^2}\d x\\
\end{align*}
Finde $u\in H^2(0,1)\cap H^1_0(\Omega)$ so, dass
\begin{align*}
\int\limits_0^1 \frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d^2 v(x)}{\d x^2}\d x=\int\limits_0^1 f(x)\cdot v(x)\d x\qquad\forall v\in H^1((0,1))\cap H^1_0(\Omega)
\end{align*}
Angenommen $u\in C^4(\Omega)$. Dann gilt
\begin{align*}
\int\limits_0^1 \frac{\d^4 u(x)}{\d x^4}\cdot v\d x-\left[\frac{\d^3 u(x)}{\d x^3}\cdot v(x)\right]_{x=0}^1+\left[\frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d v(x)}{\d x}\right]_{x=0}^1=\int\limits_0^1 f(x)\cdot v(x)\d x
\qquad\forall v\in H^2((0,1))\cap H_0^1((0,1))\\
\int\limits_0^1 \frac{\d^4 u(x)}{\d x^4}\cdot v\d x
=\int\limits_0^1 f(x)\cdot v(x)\d x\qquad\forall v\in C_c^\infty(0,1)\\
\stackrel{\text{Fundamentallemma}}{\implies}
\frac{\d^4 u(x)}{\d x^4}\equiv f\text{ in }(0,1)\\
\implies
\left(\frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d v(x)}{\d x}\right)(1)-\left(\frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d v(x)}{\d x}\right)(0)=0\qquad\forall v\in H^2((0,1))\cap H^1_0((0,1))
\end{align*}

\underline{Zu (c):}\\
Finde
\begin{align*}
u\in V:=\big\lbrace w\in H^2(\Omega):w(0)=w'(1)=0\big\rbrace
\end{align*}
so, dass
\begin{align*}
\int\limits_0^1 f(x)\cdot v(x)\d x=\int\limits_0^1\frac{\d^2 u(x)}{\d x^2}\cdot\frac{\d^2 v(x)}{\d x^2}\d x\qquad\forall v\in V.
\end{align*}
\end{lösung}

\section*{Aufgabe 3.2}
Sei $\Omega=(0,1)^2$. Wie sieht eine schwache Formulierung des Problems
\begin{align*}
-5\cdot\frac{\partial^2 u(x,y)}{\partial x^2}+6\cdot\frac{\partial^2 u(x,y)}{\partial x\partial y}-8\cdot\frac{\partial^2 u(x)}{\partial y^2}+4\cdot\frac{\partial u(x,y)}{\partial y}+u(x,y)&=f(x,y) \text{ in }\Omega\\
u&\equiv 0\text{ auf }\partial\Omega
\end{align*}
aus?

\begin{lösung}
Sei $A=(a_{i,j})_{i,j\in\lbrace1,2\rbrace}\in\R^{2\times 2}$. Dann gilt:
\begin{align*}
A\cdot\nabla u&=\begin{pmatrix}
 a_{1,1} & a_{1,2}\\
 a_{2,1} & a_{2,2}
\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
\frac{\partial u}{\partial x}\\
\frac{\partial u}{\partial y}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
a_{1,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{1,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}\\
a_{2,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{2,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}
\end{pmatrix}\\
\implies
\div(A\cdot\nabla u)&=\frac{\partial}{\partial x}\left(a_{1,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{1,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}\right)+\frac{\partial}{\partial y}\left(a_{2,1}\cdot\frac{\partial u}{\partial x}+a_{2,2}\cdot\frac{\partial u}{\partial y}\right)\\
&=a_{1,1}\cdot\frac{\partial^2 u}{\partial x^2}+\big(a_{1,2}+a_{2,1}\big)\cdot\frac{\partial^2 u}{\partial x\partial y}+a_{2,2}\cdot\frac{\partial^2 u}{\partial y^2}
\end{align*}
Setze also 
\begin{align*}
A:=\begin{pmatrix}
5 & -3\\
-3 & 8
\end{pmatrix}.
\end{align*}
Dann lässt sich die Differentialgleichung des gegebenen Problems umschreiben zu 
\begin{align*}
-\div\big(A\cdot\nabla u(x,y)\big)+4\cdot\frac{\partial u(x,y)}{\partial y}+u(x,y)=f(x,y)
\end{align*}
\end{lösung}

\section*{Aufgabe 3.3}
Das Problem 
\begin{align*}
-\Delta u=1\text{ in }\Omega,\qquad\frac{\partial u}{\partial n}=0\text{ auf }\partial\Omega
\end{align*}
hat keine Lösung. Welche Bedingung müsste erfüllt sein, damit eine Lösung existiert?

\begin{proof}

\end{proof}

\section*{Aufgabe 3.4}
Wie lautet eine geeignete schache Formulierung der Randwertaufgabe
\begin{align*}
-\Delta u+a\cdot\nabla u+\alpha\cdot u\equiv f\text{ in }\Omega,\qquad\frac{\partial u}{\partial n}+\beta\cdot u\equiv g\text{ auf } \partial\Omega
\end{align*}
Geben Sie eine hinreichende Bedingung an, unter denen die eindeutige Lösbarkeit der schwachen Formulierung gesichert ist und beweisen Sie, dass Ihre Annahmen genügen.

\begin{lösung}
Zuerst werden beide Seiten mit einer Testfunktion $v$ multipliziert. Anschließend wird über $\Omega$ integriert:
\begin{align*}
\int\limits_\Omega -\nabla u\cdot v+a\cdot\nabla u\cdot v+\alpha\cdot u\cdot v\d x=\int\limits_\Omega f\cdot v\d x
\end{align*}
 Mit dem Satz von Gauß 
 \begin{align*}
 \int\limits_\Omega\div(v)\d x=-\int\limits_{\partial\Omega} v\cdot n\d s
 \end{align*}
 und mit
 \begin{align*}
 \Delta u=\div(\nabla u)
 \end{align*}
 erhält man:
 Sei $\lambda:\R^d\to\R$ eine skalare Funktion und $w:\R^d\to\R^d$ Vektorfeld. Dann gilt:
 \begin{align*}
 \div(\lambda w)=(\nabla\lambda)\cdot w+\lambda\cdot\div(w)\\
 \implies
 \lambda\cdot\div(w)=\div(\lambda w)-(\nabla\lambda)\cdot w
 \end{align*}
 Nun wenden wir dies auf unsere PDE an
 \begin{align*}
 \underbrace{\int\limits_\Omega -\laplace u\cdot v}_{=-\int\limits_\Omega\div(\underbrace{\nabla u}_{\hat{=}w})\underbrace{v}_{=\lambda}}+a\cdot\nabla u\cdot v+\alpha\cdot u\cdot v\d x
 &=\int\limits_\Omega f\cdot v \d x
 \end{align*}
 Wir betrachten hier zunächst den ersten Summanden näher
 \begin{align*}
 \int\limits_\Omega -\laplace u\cdot v\d x
 &\stackeq{\text{def.} \laplace}\int\limits_\Omega - \div(\nabla u) \cdot v \d x \\
 &\stackeq{\text{part. I.}}\int\limits_\Omega\nabla u\cdot\nabla v\d x-\int\limits_{\Omega}\div(\nabla u \cdot v)\\
 &\stackeq{\text{Gauß}}\int\limits_\Omega\nabla u\cdot\nabla v\d x-\int\limits_{\partial\Omega}\underbrace{(\nabla u\cdot n)}_{=g-\beta\cdot u\text{ laut RB}}\\
 &\stackeq{\text{RB}}\int\limits_\Omega\nabla u\cdot\nabla v\d x-\int\limits_{\partial\Omega} g\cdot v\d s+\int\limits_{\partial\Omega}\beta\cdot u\cdot v\d s
 \end{align*}
 Setzen wir dies für den ersten Summanden ein und ordnen die resultierende Gleichung etwas um, so erhalten wir
 \begin{align*}
\underbrace{\int\limits_\Omega\nabla u\cdot\nabla v+a\cdot\nabla u\cdot v+\alpha\cdot u\cdot v\d x+\int\limits_{\partial\Omega}\beta\cdot u\cdot v\d s}_{=:b(u,v)}
=\underbrace{\int\limits_\Omega f\cdot v\d x+\int\limits_{\partial\Omega} g\cdot v\d s}_{=:l(v)}
 \end{align*}
mit $u,v\in H^1(\Omega)$. Finde also $u\in H^1(\Omega)$ so, dass
\begin{align*}
b(u,v)=l(v)\qquad v\in H^1(\Omega)
\end{align*} 
gilt. Wir nutzen Lax-Milgram um zu zeigen, dass eine eindeutige Lösung existiert. Wir überprüfen also nun die Voraussetzungen dafür. Offenbar ist $l$ linear und $b$ bilinear. Zur Stetigkeit von $l$:
\begin{align*}
\big|l(v)\big|&\stackrel{\text{C.S.}}{\leq}\Vert f\Vert_{L^2(\Omega)}\cdot\Vert v\Vert_{L^2(\Omega)}+\Vert g\Vert_{L^2(\partial\Omega)}\cdot\underbrace{\Vert v\Vert_{L^2(\partial\Omega)}}_{\stackrel{\text{Spur-Theorem}}{\leq} c\cdot\Vert v\Vert_{H^1(\Omega)}}
\end{align*}
Damit das gilt, muss $f\in L^2(\Omega)$ und $g\in L^2(\partial\Omega)$ vorausgesetzt werden. Damit ist $l$ stetig.\\

Zur Stetigkeit von $b$ (ziemlich analog):
\begin{align*}
\qquad\big| b(u,v)\big|\stackrel{\text{C.S.}}{\leq}
&\Vert\nabla u\Vert_{L^2(\Omega)}\cdot\Vert\nabla v\Vert_{L^2(\Omega)}\\
&+\Vert a\Vert_{L^\infty(\Omega)}\cdot\Vert\nabla u\Vert_{L^2(\Omega)}\cdot\Vert v\Vert_{L^2(\Omega)} \\
&+\Vert\alpha\Vert_{L^\infty(\Omega)}\cdot\Vert u\Vert_{L^2(\Omega)}\cdot\Vert u\Vert_{L^2(\Omega)}\\
&+\Vert\beta\Vert_{L^\infty(\partial\Omega)}\cdot\Vert u\Vert_{L^2(\partial\Omega)}\cdot\Vert v\Vert_{L^2(\partial\Omega)}\\
&\leq
\left(1+\Vert a\Vert_{L^\infty(\Omega)}+\Vert\alpha\Vert_{L^\infty(\Omega)}+c^2\cdot\Vert\beta\Vert_{L^\infty(\partial\Omega)}\right)\cdot\Vert u\Vert_{H^1(\Omega)}\cdot\Vert v\Vert_{H^1(\Omega)}
\end{align*}
Also ist $b$ stetig unter der Annahme, dass $a, \alpha \in L^\infty(\Omega); \beta \in L^\infty(\partial\Omega)$ sind. Das prinzipielle Vorgehen dabei ist immer Cauchy-Schwarz-Ungleichung + Spurungleichung, sowie die Abschätzung der $H^1$ Norm durch ihre Definition als Summe.\\
 
Zeige Koerzivität, also $b(v,v)\geq c\cdot\Vert v\Vert^2_{H^1(\Omega)}=c\cdot\left(\Vert v\Vert^2_{L^2(\Omega)}+\Vert \nabla v\Vert_{L^2(\Omega)}\right)$:
\begin{align*}
b(v,v)&=\underbrace{\int\limits_\Omega\nabla v\cdot\nabla v \d x}_{\Vert \nabla v\Vert^2_{L^2(\Omega)}}+\underbrace{\int\limits_\Omega a\cdot\nabla v\cdot v\d x}_{=\int\limits_\Omega a\cdot\frac{1}{2}\cdot\nabla(v^2)}+\int\limits_\Omega\alpha\cdot v\cdot v\d x +\int\limits_{\partial\Omega}\beta\cdot v\cdot v\d s\\
\end{align*}
Wende nun wieder partielle Integration von oben mit $\lambda=v^2$ und $w=a$ an:
\begin{align*}
	\int\limits_\Omega a \cdot \nabla (v^2) \d x
&=\int\limits_\Omega\div(a\cdot v^2)-\div(a)\cdot v^2\d x\\
&\stackeq{\text{Gauß}}
\int\limits_{\partial\Omega}(a\cdot n)\cdot(v\cdot v)\d s-\cdot\int\limits\div(a)\cdot(v\cdot v)\d x\\
\end{align*}
Einsetzen ergibt
\begin{align*}
&b(v,v)=\Vert\nabla v\Vert^2_{L^2(\Omega)}+\int\limits_\Omega\left(\alpha-\frac{1}{2}\cdot\div(a)\right)\cdot(v\cdot v)\d x
+\int\limits_{\partial\Omega}\left(\beta+\frac{1}{2}\cdot a\cdot n\right)\cdot(v\cdot v)\d s
\end{align*}
Wir benötigen also die zusätzlichen Voraussetzungen, dass $\div(a)\in L^\infty(\Omega)$ und $a\cdot u\in L^\infty(\partial\Omega)$.\\

Um die Voraussetzungen noch weiter abzuschwächen, können wir Theorem 1.11 aus der Vorlesung verwenden. Die Norm
\begin{align*}
\Vertiii{f}:=|f|_{1,2,\Omega}+\big|F(f)\big|+\sqrt{B(f,f)}
\end{align*}
ist äquivalent zu $\Vert f\Vert_{1,2,\Omega}$, wenn:
\begin{enumerate}
\item $B$ stetig, symmetrisch, bilinear auf $H^1(\Omega)$, $B(v,v)\geq0~\forall v\in V$
\item $F$ linear, stetig auf $H^1(\Omega)$
\item $\big|F(1)\big|+\sqrt{B(1,1)}>0$ für $f\equiv1$
\end{enumerate}
\begin{align*}
F\equiv 0,\qquad B(v,w):=\int\limits_\Omega\left(\alpha-\frac{1}{2}\cdot\div(a)\right)\cdot(v\cdot q)\d x+\int\limits_{\partial\Omega}\left(\beta+\frac{1}{2}\cdot a\cdot n\right)\cdot(v\cdot w)\d s
\end{align*}
Es folgt die Stetigkeit von $B$ wieder aus der Cauchy-Schwarz-Ungleichung und der Spurungleichung. Für $B(v,v)\geq0$ brauchen wir 
\begin{align*}
\left(\alpha-\frac{1}{2}\cdot\div(a)\right)\geq 0,\qquad
\left(\beta-\frac{1}{2}\cdot a\cdot n\right)\geq 0
\end{align*}
Für $\big|F(1)\big|+\sqrt{B(1,1)}=\sqrt{B(1,1)}>0$ brauchen wir
\begin{align*}
	\int\limits_\Omega(\alpha-\frac{1}{2}\div(a)) \d x + \int\limits_{\partial\Omega} (\beta + \frac{1}{2}a\cdot n) \d s > 0$
\end{align*}
\end{lösung}

\section*{Aufgabe 3.5}
Das Differentialgleichungssystem
\begin{align*}
-\Delta u_1-c\cdot u_2&\equiv f_1\text{ in }\Omega\\
-\Delta u_2+c\cdot u_1&\equiv f_2\text{ in }\Omega
\end{align*}
mit $u_1|_{\partial\Omega}=u_2|_{\partial\Omega}=0,c\in L^\infty(\Omega)$ sowie $f_1,f_2\in L^2(\Omega)$ besitzt eine eindeutige schwache Lösung.

\begin{proof}
Idee: Fasse die beiden Gleichungen als eine auf.\\
Multipliziere die obere mit Testfunktion $v_1$ und die untere mit Testfunktion $v_2$ und integriere anschließend:
\begin{align*}
\int\limits_\Omega(-\Delta u_1-c\cdot u_2)\cdot v_1\d x=\int\limits_\Omega f_1(x)\cdot v_1(x)\d x\\
\int\limits_\Omega(-\Delta u_2+c\cdot u_1)\cdot v_2\d x=\int\limits_\Omega f_2(x)\cdot v_2(x)\d x\\
\implies
\int\limits_\Omega -\Delta u_1\cdot v_1-\Delta u_2\cdot v_2-c\cdot u_2\cdot v_1+c\cdot u_1\cdot v_2\d x=\int\limits_\Omega f_1\cdot v_1+f_2\cdot v_2\d x
\end{align*}
Man kann die Gleichungen addieren, weil die Testfunktionen unabhängig voneinander sind.

\end{proof}


\end{document}
