% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\section{Aufgabenblatt 5}
\subsection{Aufgabe 5.1 (Beispiele zur NNF und KF Transformation)}


\subsubsection{Aufgabe 5.1 (a)}
Negationsnormalform:
\begin{align*}
	(\underline{\neg (( p\wedge q)\vee p)}\vee p)
	\overset{\eqref{Neg3}}&{\equiv}
	((\underline{\neg(p\wedge q)}\wedge\neg p)\vee q)\\
	\overset{\eqref{Neg2}}&{\equiv}
	(((\neg p\vee \neg q)\wedge\neg p)\vee p)
\end{align*}
Disjunktive Normalform:
\begin{align*}
	\langle[(\neg (( p\wedge q)\vee p)\underline{\vee} p)]\rangle
	\overset{\eqref{KNF4}}&{\equiv}
	\langle[\underline{\neg} (( p\wedge q)\underline{\vee} p), p]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF5}}&{\equiv}
	\langle[\neg ( p\wedge q),p],[\neg p,p]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF3}}&{\equiv}
	\langle[\neg p,\neg q, p],[\neg p,p]\rangle\\
\end{align*}
Dies entspricht der Formel
\begin{align*}
	(((\neg p\vee\neg q)\vee p)\wedge(\neg p\vee p)))
\end{align*}

\subsubsection{Aufgabe 5.1 (b)}
Negationsnormalform:
\begin{align*}
	&\underline{\neg}(((p\vee q)\wedge(q\wedge r))\vee\neg((r\wedge q)\wedge(q\vee p)))\\
	\overset{\eqref{Neg3}}&{\equiv}
	(\underline{\neg}((p\vee q)\wedge(q\wedge r))\wedge\neg\neg((r\wedge q)\wedge(q\vee p)))\\
	\overset{\eqref{Neg2}}&{\equiv}
	((\underline{\neg}(p\vee q)\vee\underline{\neg}(q\wedge r))\wedge\neg\neg((r\wedge q)\wedge(q\vee p)))\\
	\overset{\eqref{Neg2},\eqref{Neg3}}&{\equiv}
	(((\neg p\wedge\neg q)\vee(\neg q\vee\neg r))\wedge\underline{\neg\neg}((r\wedge q)\wedge(q\vee p)))\\
	\overset{\eqref{Neg1}}&{\equiv}
	(((\neg p\wedge\neg q)\vee(\neg q\vee\neg r))\wedge((r\wedge q)\wedge(q\vee p)))
\end{align*}

Disjunktive Normalform:
\begin{align*}
	&\langle[\underline{\neg}(((p\vee q)\wedge(q\wedge r))\underline{\vee}\neg((r\wedge q)\wedge(q\vee p)))]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF5}}&{\equiv}
	\langle[\neg((p\vee q)\wedge(q\wedge r))],[\underline{\neg\neg}((r\wedge q)\wedge(q\vee p))]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF1}}&{\equiv}
	\langle[\underline{\neg}((p\vee q)\underline{\wedge}(q\wedge r))],[((r\wedge q)\wedge(q\vee p))]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF3}}&{\equiv}
	\langle[\neg(p\vee q),\underline{\neg}(q\underline{\wedge} r)],[((r\wedge q)\wedge(q\vee p))]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF3}}&{\equiv}
	\langle[\neg(p\vee q),\neg q, \neg r)],[((r\wedge q)\underline{\wedge}(q\vee p))]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF2}}&{\equiv}
	\langle[\neg(p\vee q),\neg q, \neg r)],[(r\wedge q)],[(q\vee p)]\rangle\\
	\overset{\eqref{KNF5},\eqref{KNF2},\eqref{KNF4}}&{\equiv}
	\langle[\neg p,\neg q,\neg r],[\neg q,\neg q, \neg r],[r],[q],[q,p]\rangle\\
\end{align*}

\subsection{Aufgabe 5.2 ((Un-)erfüllbarkeit von Klausel(-mengen))}

\subsubsection{Aufgabe 5.2 (a)}

\begin{proof}
	Sei o.B.d.A. $C_1$ unerfüllbar (sonst Umnummerieren) und $I$ eine beliebige Interpretation. 
	Dann gilt $C^I=\bot$ und damit
	\begin{align*}
		F^I
		\overset{\text{Def}}&=
		\langle C_1,\ldots,C_n\rangle^I\\
		\overset{\text{Def}}&=
		\left(\bigwedge\limits_{i=1}^n C_i\right)^I\\
		\overset{\text{Def}}&=
		\stackrel{\ast}{\bigwedge\limits_{i=1}^n} (C_i)^I\\
		&=(C_1)^I\wedge \stackrel{n}{\bigwedge\limits_{i=2}^\ast} (C_i)^I\\
		&=\bot\wedge \stackrel{n}{\bigwedge\limits_{i=2}^\ast} (C_i)^I\\
		&=\bot
	\end{align*}
	Also ist $F$ unerfüllbar.
\end{proof}

\begin{proof}[Beweis des Tutors]
	\begin{align*}
		&\text{ eine in $F$ vorkommende Klausel ist unerfüllbar}\\
		&\Longleftrightarrow\text{ es gibt $i\in\lbrace1,\ldots,n\rbrace$ sodass $C_i$ ist unerfüllbar}\\
		&\Longleftrightarrow\text{ es gibt $i\in\lbrace1,\ldots,n\rbrace$ sodass für alle Interpretationen $I$ gilt: }I\not\models C_i\\
		&\implies\text{ für alle Interp. $I$ gibt es $i\in\lbrace1,\ldots,n\rbrace$ sodass gilt: }I\not\models C_i\\
		&\Longleftrightarrow F\text{ ist unerfüllbar}
	\end{align*}
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 5.2 (b)}

\begin{proof}
	Betrachte
	\begin{align*}
		F:=\langle C_1,C_2\rangle=\langle[p],[\neg p]\rangle=p\wedge\neg p
	\end{align*}
	wobei $p\in\RR$ ein Atom ist. 
	Hier sind die (alle) Klauseln $C_1=p$ und $C_2=\neg p$  jeweils erfüllbar, aber $F$ ist nicht erfüllbar.
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 5.2 (c)}

\begin{proof}
	\underline{Zeige ``$\implies$'':}\\
	Sei $C$ erfüllbar. 
	Dann ist $C\neq[]$ per Definition der leeren Klausel 
	(folgt aus Kontraposition: Es gibt kein Literal in $C\implies C=[]\implies C$ ist unerfüllbar). 	
	Folglich ist $m>0$, d. h. es existiert mindestens ein Literal $L_i$ in $C$.\nl
	\underline{Zeige ``$\Longleftarrow$'':}\\
	Angenommen es gibt ein Literal in $C$, d.h. $m>0$.
	Induktion über $m$:\\
	Induktionsanfang $m=1$: $C=[L_1]=L_1$ ist erfüllbar, da offenbar jedes Literal erfüllbar ist.\\
	Induktionsvoraussetzung: Sei $C_m=[L_1,\ldots,L_m]$ für beliebiges aber festes $m\in\N$ erfüllbar.
	Induktionsschritt: 
	\begin{align*}
		C_{m+1}
		&=[L_1,\ldots,L_m,L_{m+1}]\\
		&=[L_1,\ldots,L_m]\vee L_{m+1}\\
		&= C_{m}\vee L_{m+1}
	\end{align*}
	Da nach IV $C_m$ erfüllbar ist, gibt es eine Interpretation $\tilde{I}$, die $C_m$ erfüllt. 
	Da $L_{m+1}$ ein Literal ist, gibt es eine Interpretation $\hat{I}$, die $L_{m+1}$ erfüllt. 
	Somit gibt es auch eine Interpretation $I$, die 
	\begin{align*}
		(C_{m+1})^I=(C_{m}\vee L_{m+1})^I=(C_{m})^I\vee^\ast (L_{m+1})^I
	\end{align*}
	erfüllt. Folglich ist $C$ erfüllbar.\nl
	\underline{Zeige ``$\Longleftarrow$'' (Tutor-Version):}\\
	Sei nun $C=[L_1,\ldots,L_m]$ mit $m>0$. 
	(jedes $L_i$ steht dabei für eine aussagenlogische Variable oder die Negation einer Variablen.)
	Da $C$ eine verallgemeinerte Disjunktion (ODER-Verknüpfung) von Literalen ist, genügt es das Literal $L_m$ zu erfüllen. 
	Definiere also $I$ mit
	\begin{align*}
		p^I:=\left\lbrace\begin{array}{cl}
			\top,&\falls L_m=p\\		
			\bot,&\sonst
		\end{array}\right.\qquad\forall p\in\RR
	\end{align*}
	Dann gilt: $L^I=\top$. Damit folgt $C^I=\top$ und somit ist gezeigt, dass $C$ erfüllbar ist.
\end{proof}
\begin{proof}[Beweis alternativ]
	Sei $L(C)$ die Menge der Literale aus $C$.
	\begin{align*}
		& C \text{ unerfüllbar}\\
		& \iff \forall I : C^I = \bot\\
		& \iff \forall I \forall P \in L(C): p^I = \bot\\
		& \iff \forall p \in L(C) \forall I : p^I = \bot \quad \textit{ solch ein Literal existiert nicht}\\
		& \iff L(C) = \emptyset
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 5.3 (Beweis von Lemma 3.29)}

\begin{proof}
	Sei $F$ eine verallgemeinerte Konjunktion von verallgemeinerten Disjunktionen
	Die Umformungsregeln \eqref{KNF1}, \eqref{KNF3} und \eqref{KNF4} und ersetzen / modifizieren eine einzelne verallgemeinerte Disjunktion, liefern aber auch in der "Ausgabe" eine verallgemeinerte Disjunktion. 
	Die Regeln \eqref{KNF2} und \eqref{KNF5} ersetzen eine verallgemeinerte Disjunktion durch zwei verallgemeinerte Disjunktionen.\\
	Die semantische Äquivalenz von Regel \eqref{KNF1} folgt aus $\neg^\ast\circ\neg^\ast=\id$, von den Regeln \eqref{KNF3}, \eqref{KNF5} aus den De Morganschen  Regeln, sowie von den Regeln \eqref{KNF2} und \eqref{KNF4} aus 
	\begin{align*}
		(\varphi\wedge\psi)\equiv\big\langle[\varphi],[\psi]\big\rangle
		\qquad\text{bzw.}\qquad
		(\varphi\vee\psi)\equiv\big\langle[\varphi,\psi]\big\rangle
	\end{align*}
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 5.4 (Terminierung der NNF Transformation}


\subsubsection{Aufgabe 5.4 (a)}

\begin{proof}
	Sei $F\in\L(\RR)$ beliebig.
	Beweis durch strukturelle Induktion über Position $\pi$:\\
	\ul{Induktionsanfang:} $\pi=\Lambda$
	\begin{align*}
		F&=F\lceil\pi\rceil=G\\
		F\lceil\pi\mapsto F\rceil]&=F\\
		r(F\lceil\pi\mapsto H\rceil)&=r(H)\stackrel{\text{Vor}}{<}r(G)=r(F)
	\end{align*}
	\ul{Induktionshypothese:} Sei $\pi$ eine Position, sodass für alle $F,G,H\in\L(\R)$ gilt:
	\begin{align*}
		\pi\in\P_F\text{ und }F\lceil\pi\rceil=G\text{ und } r(H)<r(G)\implies r\big(F\lceil\pi\mapsto H\rceil\big)<r(F)
	\end{align*}
	\ul{Induktionsbhauptung:} Die Aussage gilt dann auch für die Position $1\pi$ und $2\pi$.\nl
	\ul{Induktionsschritt:} Falls $1\pi\in\P_F$, dann gibt es zwei Möglichkeiten für die Struktur von $F$:
	\begin{enumerate}
		\item Falls $F=\neg F_1$:
			\begin{align*}
				r\big(F\lceil1\pi\mapsto H\rceil\big)
				&=r\big((\neg F_1)\lceil1\pi\mapsto H\rceil\big)\\
				&=r\big(\neg(F_1\lceil\pi\mapsto H\rceil)\big)\\
				&=2\cdot r\big(F_1\lceil\pi\mapsto H\rceil\big)+1\\
				\overset{\text{IH}}&{<}
				2\cdot r\big(F_1\big)+1\\
				&=r(\neg F_1)\\
				&=r(F)
			\end{align*}
		\item Falls $F=(F_1\circ F_2)$:
			\begin{align*}
				r\big(F\lceil1\pi\mapsto H\rceil\big)
				&=r\big((F_1\circ F_2)\lceil1\pi\mapsto H\rceil\big)\\
				&=r\big(F_1\lceil\pi\mapsto H\rceil\circ F_2)\big)\\
				&=r\big(F_1\lceil\pi\mapsto H\rceil\big)+r(F_2)+2\\
				\overset{\text{IH}}&{<}
				r\big(F_1\big)+r(F_2)+2\\
				&=r(\neg F_1\circ F_2)\\
				&=r(F)
			\end{align*}
	\end{enumerate}
	Analog zum zweiten Fall kann auch für $2\pi\in\P_F$ argumentiert werden.
\end{proof}
\begin{proof}[Beweis alternativ]
	Sei $F \in \mathcal{L}(R)$, $\pi \in \mathcal{P}_F$, $F\lceil\pi\rceil = G$ und $H \in \mathcal{L}(R)$ mit
	$$ r(G) > r(H).$$
	\emph{O.E. $\pi \ne \Lambda$.} Ist $\pi = \Lambda$ so folgt
	\begin{align*}
		& F = F \lceil \pi \rceil = G \text{ und } F\lceil\pi \mapsto H\rceil = H\\
		& \implies r(F) = r(G) > r(H) = r(F\lceil\pi \mapsto H\rceil).
	\end{align*}
	Strukturelle Induktion über den Aufbau von $F$:

	\emph{Induktionanfang.} Sei $F = p, p \in R$. Dann ist $\mathcal{P}_F = \{\Lambda\}$. Da O.E. $\pi \ne \Lambda$ ist nichts zu zeigen.

	\emph{Induktionsvoraussetzung.} Es seien $A,B \in \mathcal{L}(R)$, sodass
	für alle $\pi_A \in \mathcal{P}_A$ und $\pi_B \in \mathcal{P}_B$ mit 
	$A\lceil\pi_A\rceil = G_A$ und $B\lceil\pi_B\rceil = G_B$ gilt
	$$ r(G_A),r(G_B) > r(H) \implies r(A\lceil \pi_A \mapsto H\rceil) < r(A) \text{ und } r(B\lceil \pi_B \mapsto H\rceil) < r(B).$$
	\emph{Induktionsschritt.} Sei zunächst $F = \neg A$. Da $\pi \ne \Lambda$ existiert $\pi_A \in \mathcal{P}_A$ mit
	$$ A\lceil\pi_A\rceil = F\lceil\pi\rceil = (\neg A)\lceil\pi\rceil \implies \pi = 1\pi_A. $$
	Also gilt folglich
	\begin{align*}
		r(F) &= r(\neg A) = 2 \cdot r(A) + 1\\
			& > 2 \cdot r(A\lceil \pi_A \mapsto H\rceil) + 1\\
			& = r(\neg (A\lceil \pi_A \mapsto H\rceil))\\
			& = r((\neg A)\lceil 1\pi_A \mapsto H\rceil)\\
			& = r(F\lceil\pi \mapsto H\rceil).
	\end{align*}
	Sei nun $F = (A \circ B)$. Da $\pi \ne \Lambda$ gibt es o.E. $\pi_A \in \mathcal{P}_A$ mit
	$$ A\lceil\pi_A\rceil = F\lceil\pi\rceil = (A \circ B)\lceil\pi\rceil \implies \pi = 1\pi_A. $$
	Also gilt folglich
	\begin{align*}
		r(F) &= r((A\circ B)) = r(A) + r(B) + 2\\
			& > r(A\lceil \pi_A \mapsto H\rceil) + r(B) + 2\\
			& = r(A\lceil \pi_A \mapsto H\rceil \circ B)\\
			& = r((A \circ B)\lceil 1\pi_A \mapsto H\rceil)\\
			& = r(F\lceil \pi \mapsto H \rceil).
	\end{align*}
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 5.4 (b)}

\begin{proof}
	Mit jeder Regelanwendung wird der Rang der abgeleiteten Formel \underline{echt} kleiner. 
	Da die natürlichen Zahlen nach unten (bzgl. $<$) beschränkt sind, 
	kann ab einem gewissen Punkt keine Regel mehr angewendet werden, welche den Rang weiter verringern würde.
\end{proof}

\subsection{Aufgabe 5.5 (Dualisimus zwischen KF und DKF)}

\subsubsection{Aufgabe 5.5 (a)}
\begin{align*}
	\bar{\cdot}&:\L(\RR)\to\L(\RR) &F\mapsto\overline{F}:=\left\lbrace\begin{array}{cl}
		\neg A, &\falls A\in\RR\\
		\neg\overline{G}, &\falls F=\neg G\\
		(\overline{G_1}\circ\overline{G_2}), &\falls F=(G_1\circ G_2)
	\end{array}\right.\\
	\cdot^d&:\L(\RR)\to\L(\RR) &F\mapsto F^d:=\left\lbrace\begin{array}{cl}
		A, &\falls A\in\RR\\
		\neg G^d, &\falls F=\neg G\\
		\big((G_1)^d\vee(G_2)^d\big), &\falls F=(G_1\wedge G_2)\\
		\big((G_1)^d\wedge(G_2)^d\big), &\falls F=(G_1\vee G_2)
	\end{array}\right.\\
\end{align*}

\subsubsection{Aufgabe 5.5 (b)}

\begin{proof}
	Beweis durch strukturelle Induktion über $F\in\L(\RR)$:\\
	Induktionsanfang: Sei $F=p\in\RR$. Dann gilt
	\begin{align*}
		\neg F=\neg p=\neg p^d=(\neg p)^d=(\overline{p})^d=(\overline{F})^d
	\end{align*}
	Induktionsvoraussetzung: Seien $F_1,F_2\in\L(\RR)$ beliebige aber feste Formel mit den Eigenschaften
	\begin{align*}
		\neg F_1\equiv (\overline{F_1})^d
		\qquad\text{und}\qquad
		\neg F_2\equiv (\overline{F_2})^d
	\end{align*}
	Induktionsschritt:\\
	Sei $F=\neg F_1$. Dann gilt:
	\begin{align*}
		\neg F
		&=\neg\neg F_1\\
		\overset{\text{IV}}&{\equiv}
		\neg(\overline{F_1})^d\\
		&=(\neg\overline{F_1})^d\\
		&=(\overline{\neg F_1})^d\\
		&=(\overline{F})^d
	\end{align*}
	Sei $F=(F_1\wedge F_2)$. Dann gilt:
	\begin{align*}
		\neg F
		&=\neg(F_1\wedge F_2)\\
		\overset{\text{DM}}&{\equiv}
		(\neg F_1\vee\neg F_2)\\
		\overset{\text{IV}}&{\equiv}
		\big((\overline{F_1})^d\vee\overline{F_2})^d\big)\\
		&=\big((\overline{F_1}\wedge\overline{F_2})\big)^d\\
		&=(\overline{(F_1\wedge F_2)})^d\\
		&=(\overline{F})^d
	\end{align*}
	Sei $F=(F_1\vee F_2)$. Dann gilt:
	\begin{align*}
		\neg F
		&=\neg(F_1\vee F_2)\\
		\overset{\text{DM}}&{\equiv}
		(\neg F_1\wedge\neg F_2)\\
		\overset{\text{IV}}&{\equiv}
		\big((\overline{F_1})^d\wedge\overline{F_2})^d\big)\\
		&=\big((\overline{F_1}\vee\overline{F_2})\big)^d\\
		&=(\overline{(F_1\vee F_2)})^d\\
		&=(\overline{F})^d
	\end{align*}
\end{proof}

\subsubsection{Aufgabe 5.5 (c)}
Ersetze $\langle,\rangle$ durch $[,]$ und umgekehrt, negiere alle Atome alle aussagenlogischen Variablen und entferne Doppelnegation (zum Schluss).

\subsubsection{Aufgabe 5.5 (d)}
%TODO

\subsection{Sudoku}
Problem: Existiert eine Zuweisung, welche jeder Zelle einen Wert von 1 bis $n^2$ zuweist so, dass in jeder Zeile, in jeder  Spalte und in jedem Block jede Zahl aus $\lbrace1,2,\ldots,n^2\rbrace$ genau einmal vorkommt?

	