\documentclass[12pt,a4paper]{article} 

\input{../../latex/packages}
\input{../../latex/theoremenvironments}
\input{../../latex/commands}
\input{../../latex/commands_Willi}

\author{Willi Sontopski}

\parindent0cm %Ist wichtig, um führende Leerzeichen zu entfernen

\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot

\ihead{Willi Sontopski}
\chead{Formale Systeme WiSe 18 19}
\ohead{}
\ifoot{Blatt 1}
\cfoot{Version: \today}
\ofoot{Seite \pagemark}

%\usepackage{enumerate}
\newcommand{\ok}{\text{öK}}
\newcommand{\sk}{\text{sK}}
\renewcommand{\k}{\text{K}}
\newcommand{\bj}{\text{bJ}}

\begin{document}
%\setcounter{section}{1}

\section*{Aufgabe 1.1}
Grammatik für arithmetische Ausdrücke in BNF:
\begin{align*}
\alpha::=|(\alpha_1+\alpha_2)|(\alpha_1-\alpha_2)|(\alpha_1\div\alpha_2)|(\alpha_1\ast\alpha_2)\mit q\in\Q
\end{align*}
\subsection*{Aufgabe 1.1 (a)}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\item  Nein, da, Klammern fehlen. Richtig wäre: $(3-2)+(1-(3\times 4))$ oder $((3-2)+1)-(3\times 4)$
\item Nein, da rationale Zahlen nicht geklammert werden dürfen. Und ein unäres Minus ist auch nicht definiert.
\item Nein, da das Gleichheitszeichen nicht Teil des Alphabets ist.
\item Nein, da es kein unäres Minuszeichen gibt.
\item Nein. Nur falls $p,q\in\Q$.
\end{enumerate}

\subsection*{Aufgabe 1.1 (b)}
%Das ist Abhängig von der Wahl des Alphabets $(\mathcal{R},\mathcal{J},\mathcal{S})$.
Grammatik für aussagenlogische Formeln in BNF:
\begin{align*}
\varphi::=p|\neg \varphi_1|(\varphi_1\wedge\varphi_2)|(\varphi_1\vee\varphi_2)|(\varphi_1\to\varphi_2)|(\varphi_1\leftrightarrow\varphi_2)\mit p\in\mathcal{R}
\end{align*}
\begin{enumerate}[label=(\arabic*)]
\item Nein, da die Zeichen ``1'' und ``2'' auftauchen.
\item Nein, da die Zeichen ``2'' und ``3'' auftauchen.
\item Ja.
\item Nein, weil Klammern fehlen. Richtig wäre $((p\wedge p)\wedge(p\wedge p))$
\item Nein, weil Klammern zu viel sind und fehlen und $\neg$ erwartet Ausdruck.
\item Ja.
\end{enumerate}

\section*{Aufgabe 1.2}
Induktionsanfang: $n=0:~0\leq0=0^2$\\
Induktionsvoraussetzung: Gelte $n\leq n^2$ für beliebiges aber festes $n\in\N$.\\
Induktionsschritt: 
\begin{align*}
n+1\leq
n+\underbrace{2\cdot n}_{\geq0}+1
\stackrel{\text{IV}}{\leq} n^2+2\cdot n+1=(n+1)^2\qquad\square
\end{align*}

\section*{Aufgabe 1.3}
\subsection*{Aufgabe 1.3 (a)}
Beweis durch Induktion, Induktionsanfang: $n=1:$ Wähle $p\in\mathcal{R}$. Dann gilt $p\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$.\\
Induktionsvoraussetzung: Für ein beliebiges aber festes $n\in\N$ gibt es eine aussagenlogische Formel der Länge $n$, in Zeichen $\exists\varphi\in\mathcal{L}(\mathcal{R}):|\varphi|=n$.\\
Induktionsschritt: Nach IV ist $x$ aussagenlogische Formel der Länge $n$. Dann ist $\neg x$ nach Def. 3.5.2 auch aussagenlogische Formel, also $\neg\varphi\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$ wegen
$|\neg\varphi|=|\neg|+|\varphi|=1+|\varphi|=1+n$ $\square$

\subsection*{Aufgabe 1.3 (b)}
Beweis durch strukturelle Induktion über $\varphi\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$ (Menge der aussagenlogischen Formeln).\\
Induktionsanfang: Sei $\varphi=p$ für ein $p\in\mathcal{R}$. Dann $|\varphi|=|p|=1\in\N$\\
Induktionshypothese: für aussagenlogische Formeln $\varphi_1,\varphi_2\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$ gilt $|\varphi_1|,|\varphi_2|\in\N$.\\
Induktionsschritt: 
\begin{align*}
\varphi=\neg\varphi_1&\implies|\varphi|=|\neg\varphi_1|=|\neq|+|\varphi_1|=1+|\varphi_1|\stackrel{\text{IH}}{\in}\N\\
\varphi=(\varphi_1\circ\varphi_2)\mit\circ\in\lbrace\wedge,\vee,\to,\leftrightarrow\rbrace&\implies|\varphi|=|(\varphi_1\circ\varphi_2)|=3+|\varphi_1|+|\varphi_2|\in\stackrel{\text{IH}}{\in}\N\qquad\square
\end{align*}

\section*{Aufgabe 1.4}
\subsection*{Aufgabe 1.4 (a)}
Die Aussage stimmt, ja.\\
Betrachte die Funktionen, die aufgehende bzw. schließende Klammern zählen:
\begin{align*}
\sk\equiv\ok:\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\N,\qquad
x\mapsto\left\lbrace\begin{array}{cl}
0, & \falls x\in\mathcal{R}\text{ (ist Atom)}\\
\ok(y), & \falls x=\neg y\\
1+\ok(y)+\ok(z), & \falls x=(y\circ z)
\end{array}\right.
\end{align*}
Man sieht schon, dass beide Funktionen für alle $x\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$ übereinstimmen. Aber man kann das Offensichtliche natürlich noch induktiv zeigen:\\

Zu zeigen: $\forall\varphi\in\mathcal{L}(\mathcal{R}):\ok(\varphi)=\sk(\varphi)$.\\
Beweis über strukturelle Induktion:\\
Induktionsanfang: Sei $\varphi=p\in\mathcal{R}$ Atom. Dann gilt: $\ok(p)=0=\sk(p)$.\\
Induktionsvoraussetzung: Gelte für beliebiges aber festes $\varphi_1,\varphi_2\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$\\ $\ok(\varphi_1)=\sk(\varphi_1)$ und $\ok(\varphi_2)=\sk(\varphi_2)$ .\\ 
Induktionsschritt:
\begin{align*}
\ok(\neg \varphi_1)
\stackeq{\text{Def}}\ok(\varphi_1)
\stackeq{\text{IV}}\sk(\varphi_1)
\stackeq{\text{Def}}\sk(\neg \varphi_1)\\
\ok((\varphi_1\circ \varphi_2))
\stackeq{\text{Def}}1+\ok(\varphi_1)+\ok(\varphi_2)
\stackeq{\text{IV}}1+\sk(\varphi_1)+\sk(\varphi_2)
\stackeq{\text{Def}}\sk((\varphi_1\circ \varphi_2))
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 1.4 (b)}
Ja, diese Aussagen gilt.\\
Betrachte die Funktion, die Klammern bzw. binäre Junktoren zählt:
\begin{align*}
\k:\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\N,\qquad
x\mapsto\left\lbrace\begin{array}{cl}
0, & \falls x\in\mathcal{R}\text{ (ist Atom)}\\
\k(y), & \falls x=\neg y\\
2+\k(y)+\k(z), & \falls x=(y\circ z)
\end{array}\right.\qquad \bj:\equiv \ok\equiv\sk
\end{align*}

Beweis durch strukturelle Induktion über $\varphi\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$.\\
Induktionsanfang: Sei $\varphi=p\in\mathcal{R}$ Atom. Dann gilt: $\k(\varphi)=0=2\cdot 0=\bj(\varphi)$.\\
Induktionsvoraussetzung: Gelte für beliebige aber feste $\varphi_1,\varphi_2\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$\\
$\k(\varphi_1)=2\cdot\bj(\varphi_1)$ und $\k(\varphi_2)=2\cdot\bj(\varphi_2)$.\\ 
Induktionsschritt: betrachte $\varphi=\neg\varphi_1$ und $\varphi=(\varphi_1\circ\varphi_2)\mit\circ\in\lbrace\wedge,\vee,\to,\leftrightarrow\rbrace$: 
\begin{align*}
\k(\neg \varphi_1)
&\stackeq{\text{Def}}\k(\varphi_1)
\stackeq{\text{IV}}2\cdot\bj(\varphi_1)
\stackeq{\text{Def}}\bj(\neg \varphi_1)\\
\k((\varphi_1\circ \varphi_2))
&\stackeq{\text{Def}}2+\k(\varphi_1)+\k(\varphi_2)\\
&\stackeq{\text{IV}}2+2\cdot\bj(\varphi_1)+2\cdot\bj(\varphi_2)\\
&=2\cdot(1+\bj(\varphi_1)+\bj(\varphi_2))\\
&\stackeq{\text{Def}}2\cdot\bj((\varphi_1\circ \varphi_2))
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 1.4 (c)}
Nein, Gegenbeispiel: $\neg\neg\neg p\in\mathcal{L}(\mathcal{R})$ wobei  $p\in\mathcal{R}$ aussagenlogische Variable ist und $\neg$ unärer Junktor.

\section*{Aufgabe 1.5}
\subsection*{Aufgabe 1.5 (a)}
Sei $A\in\mathcal{R}$ aussagenlogische Variable. Setze
\begin{align*}
h_A:\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\N_0,\qquad x\mapsto \left\lbrace\begin{array}{cl}
0, & \falls x\in\mathcal{R}\wedge x\neq A\\
1, & \falls x\in\mathcal{R}\wedge x=A\\
h_A(y), & \falls x=\neg y\\
h_A(y)+h_A(z), & \falls x=(y\circ z)
\end{array}\right.
\end{align*}
Ausführlicher Zwischenschritt:
\begin{align*}
&h_{AR}:\mathcal{R}\to\N_0,\qquad x\mapsto \left\lbrace\begin{array}{cl}
1, & \falls x= A\\
0, & \sonst
\end{array}\right.\\
&h_{A\neg}:\N\to\N,\qquad n\mapsto n\\
&h_{A\circ}:\N\times\N\to\N,\qquad(m,n)\mapsto m+n\\
&\implies h_A:\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\N_0,\qquad\varphi\mapsto
\left\lbrace\begin{array}{cl}
h_{AR}(p), & \falls \varphi=P\\
h_{A\neg}(h_A(\varphi_1)), & \falls \varphi=\neg\varphi_1\\
h_{A\circ}(h_A(\varphi_1),h_A(\varphi_2)), &\falls \varphi=(\varphi_1,\varphi_2)
\end{array}\right.
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 1.5 (b)}
\begin{align*}
\text{laenge}:\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\N_0,\qquad x\mapsto \left\lbrace\begin{array}{cl}
1, & \falls x\in\mathcal{R}\\
1+\text{laenge}(y), & \falls x=\neg y\\
3+\text{laenge}(y)+\text{laenge}(z), & \falls x=(y\circ z)
\end{array}\right.
\end{align*}
Und damit:
\begin{align*}
\text{laenge}((ü\vee(q\wedge\neg p))) 
&=3+\text{laenge}(p)+\text{laenge}((q\wedge\neg p))\\
&=3+1+3+\text{laenge}(q)+\text{laenge}(\neg p)\\
&=7 + 1 + 1+ \text{laenge}(p)\\
&=9+1=10
\end{align*}

\subsection*{Aufgabe 1.5 (c)}
\begin{align*}
\text{du}:\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\mathcal{L}(\mathcal{R}),x\mapsto \left\lbrace\begin{array}{cl}
\neg x, & \falls x=p\in\mathcal{R}\\
\neg\text{du}(G), & \falls x=\neg G\\
(\text{du}(G)\vee\text{du}(H)), & \falls x=(G\wedge H)\\
(\text{du}(G)\wedge\text{du}(H)), & \falls x=(G\vee H)\\
(\text{du}(H)\wedge\neg\text{du}(G)), & \falls x=(H\to G)\\
((\text{du}(H)\wedge\neg \text{du}(G))\vee(\text{du}(G)\wedge\neg\text{du}(H))), & \falls x=(H\leftrightarrow G)\\
\end{array}\right.
\end{align*}
Ausführlicher:
\begin{align*}
&\text{du}_R:\mathcal{R}\to\mathcal{L}(\mathcal{R}),\qquad p\mapsto\neg p\\
&\text{du}_{\neg}:\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\mathcal{L}(\mathcal{R}),\qquad\varphi\mapsto\neg\varphi\\
&\text{du}_{\wedge}:\mathcal{L}(\mathcal{R})\times\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\mathcal{L}(\mathcal{R}),\qquad(\varphi_1,\varphi_2)\mapsto(\varphi_1\vee\varphi_2)\\
&\text{du}_{\vee}:\mathcal{L}(\mathcal{R})\times\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\mathcal{L}(\mathcal{R}),\qquad(\varphi_1,\varphi_2)\mapsto(\varphi_1\wedge\varphi_2)\\
&\text{du}_{\to}:\mathcal{L}(\mathcal{R})\times\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\mathcal{L}(\mathcal{R}),\qquad(\varphi_1,\varphi_2)\mapsto(\varphi_1\wedge\neg\varphi_2)\\
&\text{du}_{\leftrightarrow}:\mathcal{L}(\mathcal{R})\times\mathcal{L}(\mathcal{R})\to\mathcal{L}(\mathcal{R}),\qquad(\varphi_1,\varphi_2)\mapsto((\varphi_1\wedge\varphi_2)\vee(\varphi_2\wedge\neg\varphi_1)
\end{align*}

Und damit:
\begin{align*}
\text{du}((p\to(p\wedge\neg q)))
&=(\text{du}(p)\wedge\neg\text{du}((p\wedge\neg q)))\\
&=\neg p\wedge\neg(\text{du}(p)\vee\text{du}(\neg q))\\
&=\neg p\wedge\neg\neg p\vee\neg\text{du}(q)\\
&=\neg p\wedge\neg\neg p\vee\neg\neg q\\
\end{align*}
Vielleicht sollte die Funktion noch ein paar Klammern setzen :D

\end{document}