% This work is licensed under the Creative Commons
% Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International License. To view a copy
% of this license, visit http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/ or
% send a letter to Creative Commons, PO Box 1866, Mountain View, CA 94042, USA.

\chapter{Endliche Automaten}
\section{Grundlagen}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Alphabet} $\Sigma$ ist endliche Menge von Zeichen.
	\item Ein \textbf{Wort} über $\Sigma$ ist eine endliche Folge von Buchstaben $w=a_1\ldots a_n$ mit $a_i\in\Sigma$.
	\item Länge des Wortes $w$ ist $|w|=|a_1\ldots a_n|=n$.
	\item Anzahl der Vorkommen von Buchstaben: $|w|_a$ zählt die Vorkommen von $a$ in $w$.
	\item Leeres Wort $\varepsilon$ hat Länge 0.
	\item Menge aller Wörter über $\Sigma$ ist $\Sigma^\ast$. Setze $\Sigma^+:=\Sigma^\ast\setminus\lbrace\varepsilon\rbrace$.
	\item $L\subseteq\Sigma^\ast$ heißt \textbf{formale Sprache}.
	\item Boolsche Operationen: $L_1\cup L_2,L_1\cap L_2,\overline{L_1}:=\Sigma^\ast\setminus L_1,L_1\setminus L_2:=L_\cap\overline{L_2}$
	\item Konkatenation: $u\cdot v:=uv$, $L_1\cdot L_2:=\big\lbrace u\cdot v:u\in L_1,v\in L_2\big\rbrace$
	\item Kleene-Stern: $
	\begin{aligned}
		L^0=\lbrace\varepsilon\rbrace,L^{n+1}:=L^m\cdot L,L^\ast:=\bigcup\limits_{n=0}^\infty L^n, L^+:=\bigcup\limits_{n=1}^\infty L^n
	\end{aligned}$
	\item $u$ ist \textbf{Präfix} von $v:\gdw\exists w\in\Sigma^\ast:v=uw$
	\item $u$ ist \textbf{Suffix} von $v:\gdw\exists w\in\Sigma^\ast:v=wu$
	\item $u$ ist \textbf{Infix} von $v:\gdw\exists w_1,w_2\in\Sigma^\ast:v=w_1 uw_2$
\end{itemize}

\section{Nichtdeterministische endliche Automaten}

\begin{definition}\label{def1.1}
	Ein \textbf{Transitionssystem} ist $\A=(Q,\Sigma,I,\Delta,F)$ wobei
	\begin{itemize}
		\item $Q$ eine Menge von \textbf{Zuständen} ist (kann undlich groß sein)
		\item $\Sigma$ ein endliches Alphabet
		\item $I\subseteq Q$ eine Menge von \textbf{Anfangszuständen}
		\item $\Delta\subseteq Q\times \Sigma\times Q$ eine \textbf{Übergangsrelation / Transitionsrelation} ist
		\item $F\subseteq Q$ eine Menge von \textbf{Endzuständen} ist
	\end{itemize}
\end{definition}

\begin{definition}\label{def1.2}
	Ein \textbf{nichtdeterministischer endlicher Automat (NEA)} ist ein Transitionssystem $\A=(Q,\Sigma,I,\Delta,F)$ mit $|Q|<\infty$ und $|I|=1$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def1.4}
	Ein \textbf{Pfad $\pi$ von $p_0$ nach $p_n$} in einem Transitionssystem $\A$ ist eine endliche Folge von Übergängen
	\begin{align*}
		\pi:=\Big((p_0,a_1,p_1)(p_1,a_2,p_2)\ldots(p_{n-1},a_n,p_n)\Big)\subseteq\Delta
	\end{align*}
	mit \textbf{Beschriftung} $\beta(\pi):=a_i\cdot\ldots\cdot a_n$ und \textbf{Länge} $n$, i.Z.
	\begin{align*}
		p_0\overset{\beta(\pi)}{\longrightarrow}_\A p_n=p_0\overset{a_1\ldots a_n}{\longrightarrow}_\A p_n.
	\end{align*}
	Für $n=0$ sprechen wir vom \textbf{leeren Pfad} mit Beschriftung $\varepsilon$.\\
	Für Mengen $Q_1,Q_2\subseteq Q$ setze:
	\begin{align*}
		Q_1\overset{w}{\longrightarrow}_\A Q_2:\Longleftrightarrow\exists p_1\in Q_1,\exists p_2\in Q_2:p_1\overset{w}{\longrightarrow}_\A p_2\qquad\forall w\in\Sigma^\ast
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}\label{def1.5}
	Das Transitionssystem $\A=(Q,\Sigma,I,\Delta,F)$ \textbf{akzeptiert} das Wort $w\in\Sigma^\ast$
	\begin{align*}
		:\Longleftrightarrow I\overset{w}{\longrightarrow}_\A F
	\end{align*}
	Die von $\A$ \textbf{akzeptierte / erkannte Sprache} ist
	\begin{align*}
		L(\A):=\big\lbrace w\in\Sigma^\ast:\A\text{ akzeptiert }w\big\rbrace
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{definition}\label{def1.6}
	Eine Sprache $L\subseteq\Sigma^\ast$ heißt \textbf{erkennbar} $:\Longleftrightarrow\exists\text{ NEA }\A:L=L(\A)$.\\
	Zwei Transitionssysteme $\A_1,\A_2$ heißen \textbf{äquivalent} $:\Longleftrightarrow L(\A_1)=L(\A_2)$.
\end{definition}

\begin{definition}\label{def1.8}
	Ein \textbf{NEA mit Wortübergängen} ist $\A=(Q,\Sigma,q_0,\Delta,F)$, wobei wie bein NEA definiert sind und $\Delta\subseteq Q\times\Sigma^\ast\times Q$ eine endliche Menge von \textbf{Wortübergängen} ist.\\
	Beachte: Ein NEA mit Wortübergängen ist \underline{kein} NEA!
	Umgekehrt ist aber jeder NEA ein NEA mit Wortübergängen, da $\Sigma\subseteq\Sigma^\ast$.\\
	Ein $\varepsilon$-\textbf{NEA} ist ein NEA mit Wortübergängen, wobei
	\begin{align*}
		\forall(q,w,q')\in\Delta:\underbrace{|w|\leq 1}_{\gdw w\in\Sigma\vee w=\varepsilon}
	\end{align*}
\end{definition}

\section{Deterministische endliche Automaten}

\begin{definition}\label{def2.1}
	Ein NEA $\A=(Q,\Sigma,q_0,\Delta,F)$ heißt \textbf{deterministisch (DEA)} 
	\begin{align*}
		:\Longleftrightarrow\forall q\in Q,\forall a\in\Sigma:\exists! q'\in Q:(q,a,q')\in\Delta
	\end{align*}
	Anstelle der Übergangsrelation $\Delta$ können wir nun die \textbf{Übergangsfunktion} $\delta$ nutzen:
	\begin{align*}
		\delta:Q\times\Sigma\to Q,\qquad\delta(q,a)=q:\Longleftrightarrow(q,a,q)\in\Delta
	\end{align*}
\end{definition}

Man kann \textit{Papierkorbzustände} hinzufügen, um DEAs näher zu kommen.

\begin{definition}\label{def2.3}
	Für die Übergangsfunktion eines DEAs gibt es eine \textbf{kanonische Fortsetzung}:
	\begin{align*}
		\delta^\ast:Q\times\Sigma^\ast\to Q,\qquad
		\delta^\ast(q,\varepsilon):=q,\qquad
		\delta^\ast(q,wa):=\delta\big(\delta^\ast(q,w),a\big)\qquad\forall w\in\Sigma^\ast
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{bemerkungnr}\label{bemerkungDEA}
	Für einen DEA $\A=(Q,\Sigma,q_0,\delta,F)$ gilt:
	\begin{enumerate}
		\item $\begin{aligned}
			\delta(q,w)=q'\Longleftrightarrow g'\text{ ist der eindeutige Zustand mit }q\overset{w}{\longrightarrow}_\A q'
		\end{aligned}$
		\item $\begin{aligned}
			L(\A)=\big\lbrace w\in\Sigma^\ast:\delta(q_0,w)\in F\big\rbrace
		\end{aligned}$
		\item $\begin{aligned}
			\delta(q,uv)=\delta\big(\delta(q,u=,v)
		\end{aligned}$
	\end{enumerate}
\end{bemerkungnr}

\begin{satz}\label{satz1.9}
	Endliche Transitionssysteme, NEA, $\varepsilon$-NEA und NEA mit Wortübergängen und DEA sind \textit{gleichmächtig}. 
\end{satz}

\begin{proof}
	Offenbar ist jeder NEA ein $\varepsilon$-NEA und jeder $\varepsilon$-NEA ein NEA mit Wortübergängen sowie jeder DEA ein NEA.\nl
	\underline{Zu jedem NEA mit Wortübergängen gibt es einen äquivalenten $\varepsilon$-NEA:}\\
	Man ersetzt jeden Wortübergang $(q,a_1,\ldots a_n,q')$ mit $n>1$ durch Buchstabenübergänge $(q,a_1,p_1),(p_1,a_2,p_2),\ldots,(p_{n-1},a_n,q')$ wobei $p_1,\ldots,p_{n-1}$ jeweils neue Hilfszustände sind.\nl	
	\underline{Zeige: Zu jedem $\varepsilon$-NEA gibt es einen äquivalenten NEA:}\\
	Sei der $\varepsilon$-NEA $\A=(Q,\Sigma,q_0,\Delta,F)$ gegeben.
	Dann ist $\A':=(Q,\Sigma,q_0,\Delta', F')$ ein NEA ohne $\varepsilon$-Übergänge, wobei
	\begin{align*}
		\Delta'&:=\left\lbrace (p,a,q)\in Q\times \Sigma\times Q:p\overset{a}{\longrightarrow}_\A q\right\rbrace &\text{(behalte alle nicht-$\varepsilon$-Übergänge)}\\
		F'&:=\left\lbrace\begin{array}{cl}
			F\cup\lbrace q_0\rbrace ,&\falls q_o\overset{\varepsilon}{\longrightarrow}_\A F\\
			F ,&\sonst
		\end{array}\right. &\text{(ergänze ggf. Endzustand)}
	\end{align*}
	\underline{Zeige: Zu jedem endlichen Transitionssystem gibt es einen äquivalenten NEA:}\\
	Sei also $\A:=(Q,\Sigma,I,\Delta,F)$ ein endliches Transitionssystem.
	Definiere für neuen Zustand $q_0\not\in Q$ einen $\varepsilon$-NEA
	\begin{align*}
		\A''&:=\big(Q\cup\lbrace q_0\rbrace,\Sigma,q_0,\Delta'',F\big)\qquad\mit\qquad
		\Delta'':=\Delta\cup\big\lbrace(q_0,\varepsilon,q):q\in I\big\rbrace
	\end{align*}
	Dann ist $\A''$ äquivalent zu $\A$ und mit obiger Äquivalenz folgt die Behauptung.\nl
	\underline{Zeige: Zu jedem DEA gibt es einen äquivalenten NEA:}\\
	Potenzmengenkonstruktion.
\end{proof}

\begin{definition}
	Ein Zustand $q\in Q$ des DEA $\A=(Q,\Sigma,q_0,\delta,F)$ heißt \textbf{erreichbar}
	\begin{align*}
		:\Longleftrightarrow\exists w\in\Sigma^\ast:\delta(q_0,w)=q
	\end{align*}
\end{definition}

Man erhält durch weglassen unerreichbarer Zustände eine äquivalenten DEA:
\begin{align*}
	\A_0&:=\big(Q_0,\Sigma,q_0,\delta_0,F_0\big)\mit\\
	Q_0&:=\big\lbrace q\in Q:q\text{ erreichbar}\big\rbrace\\
	\delta_0&:=\delta|_{Q_0\times\Sigma}\qquad\text{ Beachte: }\forall q\in Q_0,\forall a\in\Sigma:\delta(q,a)\in Q_0\\
	F_0&:=F\cap Q_0
\end{align*}

\begin{definition}\label{def2.8}
	Sei $\A=(Q,\Sigma,q_0,\delta,F)$ ein DEA.
	Zwei Zustände $q,q'\in Q$ heißen \textbf{äquivalent}, i.Z.
	\begin{align*}
		q\sim_\A q':\Longleftrightarrow L(\A_q)=L(\A_{q'})
		\qquad\mit\qquad
		\A_q(Q,\Sigma,q,\delta,F)
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lemma2.9}\
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		\item $\sim_\A$ ist eine Äquivalenzrelation auf $Q$ (reflexiv, transitiv und symmetrisch).
		\item $\sim_\A$ ist verträglich mit der Übergangsfunktion, d.h.
		\begin{align*}
			q\sim_\A q'\implies \forall a\in \Sigma:\delta(q,a)\sim_\A\delta(q',a)
		\end{align*}
		\item $\sim_\A$ kann effektiv bestimmt werden.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

\begin{proof}
	\underline{Zu 1):} ist klar, da "=" reflexiv, transitiv und symmetrisch ist.\nl
	\underline{Zu 2):} Nachrechnen.\nl
	\underline{Zu 3):} Wir definieren die Approximation $\sim_k$ von $\sim_\A$:
	\begin{align*}
		q\sim_0 q'&:\Longleftrightarrow\Big( q\in F\gdw q'\in F\Big)\\
		q\sim_{k+1}&:\Longleftrightarrow\Big(q\sim_k q'\text{ und }\forall a\in\Sigma:\delta(q,a)\sim_k\delta(q',a)\Big)\forall k\in\N_0
	\end{align*}
	Es gilt $Q\times Q\supseteq\sim_0\supseteq\sim_1\supseteq\ldots\supseteq\sim_\A$.
	Da $Q$ endlich ist, gibt es ein $k\in\N$ mit $\sim_k=\sim_{k+1}$.
	Dann gilt $\sim_k=\sim_\A$.
\end{proof}

\begin{definition}\label{def2.10}
	Der \textbf{Quotientenautomat} $\tilde{\A}=\big(\tilde{Q},\Sigma,\tilde{q}_0,\tilde{\delta},\tilde{F}\big)$ zu\\ $\A=(Q,\Sigma,q_0,\delta,F)$ ist definiert durch
	\begin{align*}
		\tilde{Q}&:=\big\lbrace[q]_{\sim_\A}:q\in Q\big\rbrace\\
		\tilde{\delta}([q]_{\sim_\A},a)&:=[\delta(q,a)]_{\sim_\A}=:\widetilde{\delta(q,a)}\\
		\tilde{F}&:=\lbrace[q]_{\sim_\A}\mid q\in F\rbrace
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lemma2.11}
	$\tilde{\A}$ ist äquivalent zu $\A$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	\begin{align*}
		w\in L(\A)
		&\Longleftrightarrow \delta(q_0,w)\in F\\
		&\Longleftrightarrow\widetilde{\delta(q_0,w)}\in\tilde{F}\\
		&\Longleftrightarrow\tilde{\delta}\big(\tilde{q}_0,w\big)\in\tilde{F}\\
		&\Longleftrightarrow w\in L(\tilde{A})
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{definition}\label{def2.12}
	Für einen DEA $\A$ bezeichnet $\A_{\red}:=\tilde{\A}_0$ den \textbf{reduzierten Automaten}, den man aus $\A$ durch eliminieren unerreichbarer Zustände und Zusammenfassen äquivalenter Zustände enthält.
\end{definition}

Im Folgenden zeigen wir:
\begin{itemize}
	\item $\A_\red$ ist minimal, d.h. der kleinste DEA, der $L(\A)$ akzeptiert.
	\item $\A_\red$ hängt nur von $L(\A)$ und nicht von $\A$, d.h.
	\begin{align*}
		L(\A)=L(\mathcal{B})\implies\A_\red\simeq\mathcal{B}_\red
	\end{align*}
\end{itemize}

\begin{definition}\label{def2.13}
	Sei $L\subseteq\Sigma^\ast$ eine Sprache und $u,v\in\Sigma^\ast$.\\
	Die \textbf{Nerode-Rechtskongruenz} ist definiert als
	\begin{align*}
		u \simeq_L v:\Longleftrightarrow\Big(\forall w\in\Sigma^\ast:uw\in L\gdw vw\in L\Big)
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lemma2.15}\
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		\item $\simeq_L$ ist Äquivalenzrelation auf $\Sigma^\ast$.
		\item $\simeq_L$ ist \textbf{Rechtskongruenz}, d.h. 1) und 
		\begin{align*}
			u\simeq_L v\implies\forall w\in\Sigma^\ast:uw\simeq_L vw
		\end{align*}
		\item $L$ ist Vereinigung von $\simeq_L$-Klassen:
		\begin{align*}
			L=\bigcup\limits_{u\in L}[u]_{\simeq_L}
		\end{align*}
		\item Ist $L=L(\A)$ für einen DEA $\A$, so ist die Anzahl der Index von $\simeq_L$ (= Anzahl der Klassen) $\leq Q$.
	\end{enumerate}
\end{lemma}

Man kann die $\simeq_L$-Klassen nun als Zustände eines Automaten verwenden, der $L$ erkennt.

\begin{definition}\label{def2.16}
	Zu einer Sprache $L\subseteq\Sigma^\ast$ ist das \textbf{zugehörige Transitionssystem} $\A_L:=\big(Q',\Sigma,q_0',\delta',F'\big)$ definiert durch
	\begin{align*}
		Q'&:=\big\lbrace [u]_{\simeq_L}:u\in\Sigma^\ast\big\rbrace\\
		q_0'&:=[\varepsilon]_{\simeq_l}\\
		\delta'\big([u]_{\simeq_L},a\big)&:=[ua]_{\sim_L}\\
		F'&:=\big\lbrace[u]_{\simeq_L}:u\in L\big\rbrace
	\end{align*}
\end{definition}

\begin{lemma}\label{lemma2.17}
	 Hat $\simeq_L$ endlichen Index, so ist $\A_L$ ein DEA mit $L=L(\A_L)$.
\end{lemma}

\begin{proof}
	Hat $\simeq_L$ endlichen Index, also endlich viele Äquivalenzklassen, so hat $\A_L$ endlich  viele Zustände.
	Außerdem gilt:
	\begin{align*}
		L(\A_L)
		\overset{\ref{bemerkungDEA}}&=
		\big\lbrace u\in\Sigma^\ast:\delta'(q_0',u)\in F'\big\rbrace\\
		\overset{\text{Def}}&=
		\big\lbrace u\in\Sigma^\ast:\delta'([\varepsilon],u)\in F'\big\rbrace\\
		\overset{\text{Def}}&=
		\big\lbrace u\in\Sigma^\ast:[u]\in F'\big\rbrace\\
		\overset{\text{Def}}&=
		\big\lbrace u\in\Sigma^\ast:u\in L\big\rbrace\\
		&=L
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{satz}\label{satz2.18Nerode}
	Eine Sprache $L\subseteq\Sigma^\ast$ ist erkennbar $\Longleftrightarrow\simeq_L$ hat endlichen Index (endlich viele Klassen).
\end{satz}

Zwei DEAs heißen \textbf{isomorph}, wenn sie sich nur durch Umbenennung der Zustände unterscheiden.
Isomorphie ändert nichts an der erzeugten Sprache:\\
$\A\simeq\A'\implies L(\A)=L(\A')$.\\
Es gibt außerdem einen Zusammenhang zwischen der Neroden Rechtskongruenz und dem reduzierten DEA:
 
\begin{satz}\label{satz2.22}
	Der reduzierte Automat $\A_\red$ ist minimal und eindeutig.
	Genauer: Sei $L\subseteq\Sigma^\ast$ erkennbare Sprache. Dann gilt:
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		\item $\A_L$ hat minimale Zustandsanzahl unter allen DEAs, welche $L$ akzeptieren.
		\item Ist $\A$ ein DEA mit $L(\A)=L$, so ist der zugehörige reduzierte DEA $\A_\red:=\tilde{\A}_0$ isomorph zu $\A_L$.
	\end{enumerate}
\end{satz}

\begin{korollar}\label{korollar3.23}
	Für zwei DEAs $\A,\A'$ gilt:
	\begin{align*}
		L(\A)=L(\A')\Longleftrightarrow\A_\red\simeq\A_\red'
	\end{align*}
\end{korollar}

\subsection{Nachweis der Nichterkennbarkeit}
Um nachzuweisen, dass eine Sprache erkennbar ist, genügt es, einen NEA oder DEA dafür anzugeben.
Für den Nachweis der Nichterkennbarkeit nutzen wir:

\begin{lemma}[Pumpinglemma, einfache Version]\label{lemma3.1Pumpinglemma}\enter
	Sei $L$ erkennbare Sprache. Dann gilt:
	\begin{align*}
		\exists n_0\in\N_{\geq0}:\forall w\in L\mit|w|\geq n_0:w=xyz\mit\forall k\geq0: xy^kz\in L,y\neq\varepsilon
	\end{align*}
\end{lemma}

\begin{satz}\label{satz3.3}
	Für eine erkennbare Sprache $L$ kann man das \textbf{Leerheitsproblem} "$L=\emptyset$?" effektiv entscheiden:
	\begin{align*}
		L\neq\emptyset\Longleftrightarrow\exists w\in L:|w|<n_0\mit n_0\text{ aus Pumpinglemma}
	\end{align*}
\end{satz}	

\section{Abschlusseigenschaften und Entscheidungsprobleme}

\begin{satz}[Abschlusseigenschaften erkennbarer Sprachen]\label{satz4.1}\enter
	Sind $L_1$ und $L_2$ erkennbar, so auch
	\begin{align*}
		L_1\cup L_2,~\overline{L_1},~L_1\cap L_2,~L_1\setminus L_2,~L_1\cdot L_2,~L_1^\ast
	\end{align*}
\end{satz}

\begin{proof}
	\begin{itemize}
		\item $\cup$: neuer Startzustand, der mit $\varepsilon$-Transitionen zu beiden alten Startzuständen geht.
		\item $\overline{L}$ (Komplement): Mache DEA aus NEA (mit Potenzmengenkonstruktion).
	Dann ist der DEA für $\overline{L}$: $\\overline{\A}:=\big(Q,\Sigma,q_0,\delta,Q\setminus F\big)$ ("flippe Endzustände")
		\item $\cap$: Produktautomat: $\A:=\big(Q_1\times Q_2,\Sigma,(q_{01},q_{02}),\Delta,F_1\times F_2\big)$
		\item $\setminus$: Folgt aus obigem, da $L_1\setminus L_2=L_1\cap\overline{L_2}$.
		\item $\cdot$ (Konkatenation): Die Endzustände des linken Automaten via $\varepsilon$-Transitionen mit Startzustand des rechten Automaten verbinden.
		\item $\ast$: Ergänze Start-End-Zustand $q_0$, der via $\varepsilon$-Transitionen mit Start- und Endzuständen des NEAs verbunden wird.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{satz}\label{satz4.3}
	Für eine DEA $\A=(Q,\Sigma,q_0,\Delta,F)$ kann das Leerheitsproblem "$L=\emptyset$?" mit Aufwand $\O(|Q|+|\Delta|)$ entschieden werden.
\end{satz}

\begin{satz}\label{satz4.4+4.5}
	Das \textbf{Wortproblem} "$w\in L(\A)$?" kann in der Zeit
	\begin{enumerate}
		\item $\O(w)$ entschieden werden, falls $\A$ ein DEA.
		\item $\O(|w|\cdot(|Q|+|\Delta|))$ entschieden werden, falls $\A$ ein NEA ist.
	\end{enumerate}
\end{satz}

Das \textbf{Äquivalenzproblem} "$L_1=L_2$?" kann auf ein Leerheitsproblem reduziert werden:
\begin{align*}
	L_1=L_2\Longleftrightarrow\underbrace{\big(L_1\cap\overline{L_2}\big)\cup\big(\overline{L_1}\cap L_2\big)=\emptyset}_{\text{Schnitt leer}}
\end{align*}

\begin{satz}\label{satz4.6}
	Das Äquivalenzproblem ist für erkennbare Sprachen entscheidbar.
	Sind die Sprachen durch DEAs gegeben, so ist dies in polynomieller Zeit möglich.
\end{satz}

\section{Reguläre Ausdrücke und Sprache}

\begin{korollar}[Äquivalente Charakterisierungen von Erkennbarkeit]
Äquivalent:
	\begin{enumerate}[label=\arabic*)]
		\item $L\subseteq\Sigma^\ast$ ist erkennbar
		\item $L=L(\A)$ für einen NEA / $\varepsilon$-NEA / NEA mit Wortübergängen / DEA / endliches Transitionssystem $\A$
		\item Die Nerode-Rechtskongruenz $\simeq_L$ hat endlichen Index.
	\end{enumerate}
\end{korollar}

\begin{definition}\label{def5.1}
	Sei $\Sigma$ endliches Alphabet.
	Die \textbf{Menge der regulären Ausdrücke über $\Sigma$} $\Reg_\Sigma$ ist induktiv definiert:
	\begin{align*}
		\emptyset,\varepsilon,a&\in\Reg_\Sigma\quad\forall a\in\Sigma\\
		r,s\in\Reg_\Sigma\implies(r+s),(r\cdot s),r^\ast&\in\Reg_\Sigma
	\end{align*}
\end{definition}

Man kann die Außenklammern und $\cdot$ weglassen und vereinbaren $\ast\succ\cdot\succ +$.

\begin{definition}\label{def5.3}
	Die durch $r\in\Reg_\Sigma$ definierte Sprache $L(r)$ ist induktiv definiert:
	\begin{align*}
		L(\emptyset)&:=\emptyset,\qquad L(\varepsilon):=\lbrace\varepsilon\rbrace,\qquad L(a):=\lbrace a\rbrace,\\
		L(r+s)&:=L(r)\cup L(s),\qquad L(r\cdot s):=L(r)\cdot L(s),\qquad L(r^\ast):=L(r)^\ast
	\end{align*}
	Eine Sprache $L\subseteq\Sigma^\ast$ heißt \textbf{regulär} $:\Longleftrightarrow\exists r\in\Reg_\Sigma:L(r)$
\end{definition}

\begin{beispiel}\label{beisp5.4}\
	\begin{itemize}
		\item $(a+b)^\ast ab(a+b)^\ast$ definiert die Sprache aller Wörter über $\lbrace a,b\rbrace$, die Infix $ab$ haben
		\item $\begin{aligned}
			L(ab^\ast+b)=\big\lbrace ab^i:i\geq0\big\rbrace\cup\lbrace b\rbrace
		\end{aligned}$
	\end{itemize}
\end{beispiel}

Warnung! Das Skript von Prof. Baader verwendet die Notation $r$ statt $L(r)$.
Zum Beispiel meint $(ab)^\ast a=a(ba)^\ast$ dann $L((ab)^\ast a)=L(a(ba)^\ast))$.

\begin{satz}[Kleene]\label{satz5.5Kleene}\enter
	Für eine Sprache $L\subseteq\Sigma^\ast$ gilt: $L$ regulär $\Longleftrightarrow L$ erkennbar.
\end{satz}

\begin{lemma}[Arden]\label{lemma5.7Arden}\enter
	Seien $A,B\subseteq\Sigma^\ast$ und $\varepsilon\not\in A$.
	Die Gleichung $X=A\cdot X\cup B$ hat als eindeutige Lösung $X=A^\ast\cdot B$.
\end{lemma}
